[
    {
        "_id": "5ce47445fa6d7c740ac20756",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Amanita muscaria",
        "name_common": "Fly Agaric",
        "names": [
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Fly Agaric"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Hongo de moscas"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Falsa Oronja"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Matamoscas"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Cashimo rojo"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Hongo mosquero"
            },
            {
                "language": "Quiche",
                "name": "itzel ocox"
            },
            {
                "name": "Bug Agaric"
            }
        ],
        "general_desc": "Especie que presenta asociaciones micorr\u00edcicas con diversos hospedadores, particularmente con algunas especies de gimnospermas; aunque tambi\u00e9n con especies del g\u00e9nero Acacia, Eucalyptus e incluso con especies del g\u00e9nero Quercus (Vargas et al., 2019; Geml, 2008). Presenta una plasticidad morfol\u00f3gica bastante marcada como lo sugieren las m\u00faltiples variedades descritas, incluso a nivel filogen\u00e9tico. algunos autores. la consideran como un complejo de morfoespecies; en el cual, posiblemente se encuentren especies cr\u00edpticas (Gelm et al., 2006: Gelm et al., 2008). Teniendo en cuenta lo anterior, se realizar\u00e1 la descripci\u00f3n de una de las variedades m\u00e1s representativas, Amanita muscaria var. muscaria, basada en la descripci\u00f3n propuesta por Wartchow y colaboradores (2013). Basidiocarpos dispersos por el suelo. Pileo rojo oscuro y en estadios tard\u00edos de color anaranjado p\u00e1lido; di\u00e1metro de hasta 18 cm; forma hemisf\u00e9rica a plana para eventualmente volverse plano-c\u00f3ncava; margen finamente estriado con tama\u00f1o de 1 a 2 cm; contexto invariablemente blanco que se estrecha hacia los bordes; velo universal presente con verrugas piramidales de color blanquecino a crema. Lamelas de color blanco a crema; con ancho de 1.6 cm; truncadas a obtusamente truncadas; estrechamente espaciadas, en los estadios tempranos, y formando una l\u00ednea decurrente en el \u00e1pice del est\u00edpite que eventualmente se separa. Est\u00edpite blanco de 0.8 a 22 cm x 7.5 a 15 cm; se estrecha hacia el \u00e1pice con finas crestas longitudinales; con consistencia s\u00f3lida; ubicado centralmente; presencia de velo parcial o anillo de textura lisa, ubicado cerca al punto medio; presencia de volva fusoide de 3.5 cm a 4.5 cm de largo y 2.5 cm a 4 cm de ancho; restos de velo universal en los m\u00e1rgenes del est\u00edpite y distribuido como vainas sub membranosas rotas en su base y la volva. Basidiocarpos sin olor ni sabor detectables. Basidiosporas de 9.0-12.2\u00d7 6.5-9.3 \u03bcm, inamiloides, hialinas, t\u00edpicamente elipsoides, rara vez alargadas, lisas, con paredes delgadas y con ap\u00edculo obtuso. Basidios de 55.0-65.0 \u03bcm \u00d7 10.0-13.0 \u03bcm; con cuatro esterigmas de 4.0 \u03bcm de largo cada uno. F\u00edbulas abundantes. Sub-himenio con 40.0 \u03bcm de espesor y 3 c\u00e9lulas de profundidad, generalmente inflado o clavado. Trama de las lamelas con hifas filamentosas de 4.0-7.5 \u03bcm que en ocasiones se encuentran ramificadas, hifas vasculares ausentes. Contexto del est\u00edpite con hifas filamentosas de 3.0-8.0 \u03bcm, generalmente ramificadas, entrelazadas formando una matriz suelta. Pileipellis con cutis que alcanza 240,0 \u03bcm en el centro; suprapellis con ixocutis de 80,0 \u03bcm de espesor con hifas entrelazadas de 2.0-6.0 \u03bcm, hialinas, incrustadas en una capa gelatinosa. Subpellis (160.0 \u03bcm) con disposici\u00f3n radial, hifas de 2.0-5.0 \u03bcm abundantes y amarillentas, presencia de hifas vasculares a menudo raras de aproximadamente 10.0 \u03bcm.",
        "img_main": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/6a/Amanita_muscaria_%2849147920947%29.jpg",
        "img_thumbnail": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/6a/Amanita_muscaria_%2849147920947%29.jpg",
        "reproduction": "El ciclo de vida de los basidiomicetos del subfilo Agaricomycotina necesita de la germinaci\u00f3n de esporas; que dar\u00e1n lugar a un micelio primario el cual, al fusionarse con un micelio compatible, dar\u00e1 lugar a un micelio secundario. Este apareamiento es el que presenta amplias variaciones; no solo de forma interespec\u00edfica, entre diferentes especies, sino tambi\u00e9n intraespec\u00edfico, entre la misma especie. Espec\u00edficamente en la variedad de alelos en los loci que dan lugar a la fusi\u00f3n nuclear donde en el organismo modelo, Schizophyllum commune, se han observado hasta 1.500 mecanismos de apareamiento intercompatibles. Para el caso de los agaricales, orden en el que se encuentra Amanita muscaria, este apareamiento se da de forma heterot\u00e1lica. Es decir, una forma de apareamiento entre micelios que contienen diferentes tipos de alelos para los loci de apareamiento y no es autocompatible. Esto da como resultado una tetrapolaridad, es decir, la segregaci\u00f3n independiente de los dos factores de compatibilidad de los micelios ubicados en dos loci no vinculados, y que da origen a cuatro genotipos de apareamiento haploides (Coelho et al., 2017).",
        "distribution": "L\u00edmite Bogot\u00e1-Choach\u00ed, P\u00e1ramo El Verj\u00f3n",
        "abstract": "El hongo mosquero, hongo de Mario Bross o Amanita muscaria es un hongo que tiene simbiosis con diferentes tipos de \u00e1rboles entre ellos: Pinus patula, Pinus taeda, Acacia melanoxylon, Eucalyptus globulus e incluso en Quercus humboldtii (Vargas et al., 2019), especies con las que intercambia nutrientes. Es posible encontrarlo en los Andes Colombianos, en Bosques en los que est\u00e1n presentes las especies arb\u00f3reas mencionadas. Se ha observado, que este hongo introducido, puede tener algunas caracter\u00edsticas de especie invasora; ya que se expande en Colombia r\u00e1pidamente y a grandes distancias de su sitio original de introducci\u00f3n, esto gracias a las diferentes plantaciones de algunas especies arb\u00f3reas ex\u00f3ticas, que fueron tra\u00eddas durante procesos de reforestaci\u00f3n (Vargas et al., 2019; Dickie et al., 2008; Vellinga et al., 2009; Dickie et al., 2010). Su caracter\u00edstica m\u00e1s distintiva es su sombrero rojo con puntos blancos, aunque tambi\u00e9n puede encontrarse con tonos anaranjados e incluso amarillos. Sus laminas y carne son de color blanco y tiene un velo parcial o anillo ( Michellot et al., 2003).\nEl consumo de sus setas puede tener efectos t\u00f3xicos y producir un s\u00edndrome de intoxicaci\u00f3n llamado s\u00edndrome micoatropinico, el cual se caracteriza por s\u00edntomas como delirios, mareos, cansancio y distorsi\u00f3n del espacio y el tiempo. Su consumo puede suponer un riesgo alto e incluso mortal. Se han registrado casos en los que los pacientes han ca\u00eddo en coma ocasionando da\u00f1os graves en el organismo (Piqueras-Carrasco., 2014; Mikaszewska-Sokolewicz et al., 2014). \nLas setas de Amanita muscaria fueron usadas ampliamente en rituales m\u00e1gico-religiosos por diferentes culturas como las Germ\u00e1nicas, N\u00f3rdicas y Siberianas ( Michellot et al., 2003). En la cultura popular este hongo aparece en el cl\u00e1sico cuento de Alicia en el pa\u00eds de las maravillas, en el videojuego de Super Mario Bros e incluso en la serie animada Los Pitufos (Li et al., 2005).",
        "feeding": "Es un hongo heter\u00f3trofo capaz de obtener sus fuentes de nitr\u00f3geno y de carbohidratos a partir de fuentes inorg\u00e1nicas, como el nitrato o el amonio, o en forma org\u00e1nica. como amino\u00e1cidos o prote\u00ednas. Esto lo realiza a partir de la digesti\u00f3n extracelular con enzimas proteol\u00edticas (Sawyer et al., 2003); con la ayuda de las hifas extramatriciales, con las cuales puede llegar a lugares m\u00e1s lejanos, como la superficie del suelo en donde se encuentra la hojarasca o a partes profundas del suelo en bosques maduros. Este proceso se facilita con la formaci\u00f3n de colonias bacterianas que forman un biofilm que le permiten soportar estas condiciones. La especie tambi\u00e9n cuenta con una relaci\u00f3n simbi\u00f3tica ectomicorricica con algunas especies de \u00e1rboles, en donde estos le proporcionan carbohidratos provenientes de la fotos\u00edntesis (Niehls et al., 2001).",
        "behavior": "",
        "habitats": "Es una especie cosmopolita que se encuentra ampliamente distribuida y abundante en h\u00e1bitats de bosque templado y de con\u00edferas. En Colombia es posible encontrarla en varios lugares de bosque montanos de la regi\u00f3n Andina, en los cuales se encuentran sus hospedadores principales como Pinus sp., Eucalyptus sp. y Quercus humboldtii (Vargas et al., 2019)",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Amanitaceae",
        "genus": "Amanita"
    },
    {
        "_id": "5def51e27312d26d51de1d3e",
        "exotic": "",
        "invasive": "",
        "name_scientific": "Purpureocillium lilacinum",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Purpureocillium lilacinus es un hongo filamentoso. Macrosc\u00f3picamente en agar PDA produce colonias de r\u00e1pido crecimiento y textura aterciopelada con tendencia a algodonosa o pulverulenta, de color violeta o lila en la zona central y blanco hacia la periferia. En el reverso se observan diversos tonos de violeta (Luangsa-ard et al., 2011; MycoBank, 2016).\nSolo se conoce su anamorfo, el cual se observa al microscopio como hifas hialinas delgadas septadas y ameroconidios catenulados ovoides de color lila que se originan de c\u00e9lulas conidiog\u00e9nicas de tipo fi\u00e1lide hialinas alargadas en forma de botella sostenidas por un conidi\u00f3foro hialino (Luangsa-ard et al., 2011; MycoBank, 2016).",
        "img_main": "",
        "img_thumbnail": "",
        "reproduction": "Reproducci\u00f3n asexual por conidios originados en fi\u00e1lides (Luangsa-ard et al., 2011; MycoBank, 2016).",
        "distribution": "En Colombia se ha reportado en la regi\u00f3n Andina (Garc\u00eda et al., 2012).",
        "abstract": "Purpureocillium lilacinum es un hongo ampliamente distribuido en la naturaleza conocido por su uso agroindustrial como agente biocontrolador de diversas plagas como insectos y nem\u00e1todos en cultivos de caf\u00e9, banano, tomate, arroz, flores y frutales. Su implementaci\u00f3n en plantaciones es cada vez mayor pues frente a otras sustancias utilizadas en el control de plagas, este microorganismo no contamina el ambiente, no es t\u00f3xico en animales, plantas y en la mayor\u00eda de los casos, en el ser humano (Khan, Williams, & Nevalainen, 2006; Sinha, Choudhary, & Kumari, 2016).\nEste hongo es capaz, aunque en muy raras ocasiones, de provocar infecciones en el ser humano, principalmente en personas cuyo sistema inmune se encuentra debilitado lo que permite a este microorganismo desarrollarse como pat\u00f3geno oportunista en el cuerpo humano (Brabb, Newsome, Burich, & Hanes, 2012; Doctor Fungus, 2017; Mycology Online, 2017; Pastor & Guarro, 2006).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Habita naturalmente en suelos f\u00e9rtiles, desiertos, sedimentos de estuarios, aguas residuales, insectos y nematodos (Luangsa-ard et al., 2011; MycoBank, 2016).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Sordariomycetes",
        "order": "Hypocreales",
        "family": "Ophiocordycipitaceae",
        "genus": "Purpureocillium"
    },
    {
        "_id": "628d15d45a45311f591f9ca3",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Psilocybe columbiana",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie se distingue por ser cianescente a diferencia de especies cercanas como Psilocybe montana (Pulido, 1983). Presenta un p\u00edleo convexo a campanulado de color marr\u00f3n rojizo que se ti\u00f1e de azul al manipularlo; presenta lamelas que se unen al est\u00edpite de color violeta oscuras, con una esporada marr\u00f3n violeta a casi negra y un est\u00edpite cil\u00edndrico, blanquecino a marr\u00f3n rojizo, ti\u00f1endose de azul al manipularlo (Pulido, 1983). P\u00edleo: 6\u20139 cm de di\u00e1metro, convexo a campanulado, color marr\u00f3n rojizo a amarillo rojizo, ligeramente resinoso, escasamente estriado, translucido cuando humedo, lubricoso a higr\u00f3fano, ti\u00f1endose de azul al manipularlo. Himen\u00f3foro: lamelas adnadas a subadnadas, violeta oscuras, con margen blanquecino. Est\u00edpite: central, cil\u00edndrico, blanquecino a marr\u00f3n rojizo, ti\u00f1endose de azul al manipularlo; interior hueco. Velo blanco aracnoide, flocoso en espec\u00edmenes jovenes. Esporada: marr\u00f3n violeta a casi negra.",
        "img_main": "https://www.mycoportal.org/portals/mycology/misc/201908/f-1971-00761607-03_1567161845_web.jpg",
        "img_thumbnail": "https://www.mycoportal.org/portals/mycology/misc/201908/f-1971-00761607-03_1567161845_web.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Est\u00e1 especie se ha registrado unicamente en Colombia (Pulido, 1983), en el departamento de Cundinamarca (Pulido, 1983; Guzm\u00e1n y Varela, 1978), en un rango altitudinal entre 3200\u20133500 m snm (Pulido, 1983).Localidades: Camino de la represa del r\u00edo Neusa (Cogua); Entre la represa del r\u00edo Neusa y la torre de transmisi\u00f3n de televisi\u00f3n (Tausa). Origen: Tropical.",
        "abstract": "Psilocybe columbiana es una especie sapr\u00f3trofa que crece sobre suelo, en P\u00e1ramo con Espeletia argentea (Pulido, 1983). Se ha registrado unicamente en Colombia (Pulido, 1983), en el departamento de Cundinamarca (Pulido, 1983; Guzm\u00e1n y Varela, 1978). Esta especie es alucinogena (G\u00fazman et al., 2004).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa crece sobre suelo, en P\u00e1ramo con Espeletia argentea (Pulido, 1983).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Hymenogastraceae",
        "genus": "Psilocybe"
    },
    {
        "_id": "628d15de5a45311f591f9cab",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Psilocybe cubensis",
        "name_common": "Golden Brownie",
        "names": [
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Golden Brownie"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Hongo de San Isidro Labrador"
            },
            {
                "language": "Termino usado por el pueblo Uitoto",
                "name": "Hongo que emborracha"
            }
        ],
        "general_desc": "Es una especie de distribuci\u00f3n tropical y subtropical de h\u00e1bito comunmente gregario, se puede reconocer por la presencia de un anillo y de un contexto que se ti\u00f1en de azul violaceo oscuro cuando se expone o manipula (Pegler, 1983), presenta un p\u00edleo de color marr\u00f3n amarillento oscuro a p\u00e1lido.  P\u00edleo: 1.4\u20135.4 cm de di\u00e1metro, campanulado a umbonado cuando joven, convexo, ampliamente convexo a plano-convexo con edad; superficie lisa, humeda, brillante, marr\u00f3n amarillento oscuro hacia el centro y p\u00e1lido a gris al margen, cambiando a azul con el tacto; margen entero o transl\u00facido-estriando. Contexto: blanco se torna azul viol\u00e1ceo al exponerse o maltratarse. Himen\u00f3foro: lamelado, lamelas anexo-adnadas, ventricosas, apretadas, gris viol\u00e1ceo a negro; margen blanco fimbriado a flocoso. Est\u00edpite: 3\u20138.5 cm de longitud, central, cil\u00edndrico; superficie seca, brillante, fibriolosa, beige, amarillo a blanco, interior fistuloso. Anillo:superior, membranoso, blanco, azul oscuro al tacto. Olor-Sabor: fuertes. Esporada: negro violacea. Esporas: elipsoides a subhexagonales, lisas, poro germinal conspicuo, marr\u00f3n violeta en KOH.",
        "img_main": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/a5/Cubensis.natural.habitat.jpg",
        "img_thumbnail": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/a5/Cubensis.natural.habitat.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie est\u00e1 distribuida en zonas tropicales y subtropicales del mundo (Franco-Molano et al., 2005). Se reporta que probablemente fue introducido a Am\u00e9rica por los espa\u00f1oles, quienes trajeron el ganado vacuno de \u00c1frica, y esta especie crece unicamente en ganado vacuno (Guzm\u00e1n 1978 en Pulido, 1983). En Colombia, hay registros reportados en varios departamentos de la regi\u00f3n Andina (Pulido 1083; Betancur et al., 2007; Montoya et al., 2005; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013; Mycoportal, 2020), en la regi\u00f3n Am\u00e1zonica (Vasco-Palacios et al., 2005; Franco-Molano et al., 2005) en el Meta (Ort\u00edz-Moreno, 2010) y en Choc\u00f3 (Guzm\u00e1n et al., 2004b) y ocurre nivel del mar hasta 3000 m snm (Pulido, 1983; Guzm\u00e1n et al., 2004b). Localidades: Vereda Santa Rita (Guatap\u00e9); 1 km Carretera de Carmen de Atrato a Medell\u00edn (Choc\u00f3); Cerca Rio Pance (Cali); Centro de Investigaciones ICA-CIAT (Puerto Gaitan); Alrededores del poblado de Araracuara (Solano); Comunidad de Pen\u0303a Roja (Amazonas); Corregimiento de La Chorrera, Cerca Resguardo de Los Monos (La Chorrera), Campus Unillanos (Villavicencio); Km 2 de Fusagasug\u00e1, en la carretera Fusagasug\u00e1-Arbel\u00e1ez (Cundinamarca); Carretera Chocont\u00e1-Aguaclara, Km 165 (Boyac\u00e1); Vereda Sabaneta, autopista Medell\u00edn Km 39 (San Francisco); Carretera La Mesa-Bogot\u00e1 Km 20 (Cundinamarca); Entre la Gom\u00e9z y el Km 80 del ferrocarril del Atl\u00e1ntico (Puerto Wilches); V\u00eda Mariquita-Medina (Tolima). Origen: Tropical | Subtropical.",
        "abstract": "El hongo que emborracha u hongo de San Isidro Labrador (Psilocybe cubensis) es una especie fim\u00edcola que crece en excremento (Franco-Molano et al., 2005), en habitats con vegetaci\u00f3n tropical muy perturbada (Guzm\u00e1n et al., 2004b). Est\u00e1 distribuida en zonas tropicales y subtropicales del mundo (Franco-Molano et al., 2005). Se reporta que probablemente fue introducido a Am\u00e9rica por los espa\u00f1oles, quienes trajeron el ganado vacuno de \u00c1frica, y esta especie crece unicamente en ganado vacuno (Guzm\u00e1n 1978 en Pulido, 1983). En Colombia, hay registros reportados en varios departamentos de la regi\u00f3n Andina (Pulido 1083; Betancur et al., 2007; Montoya et al., 2005; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013; Mycoportal, 2020), en la regi\u00f3n Am\u00e1zonica (Vasco-Palacios et al., 2005; Franco-Molano et al., 2005) en el Meta (Ort\u00edz-Moreno, 2010) y en Choc\u00f3 (Guzm\u00e1n et al., 2004b). Ha sido reportado como medicinal y como objeto ceremonial en varias culturas americanas (Bautista-Gonz\u00e1lez y Moreno-Fuentes, 2014; Franco-Molano et al., 2005).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie fim\u00edcola crece en excremento (Franco-Molano et al., 2005), en habitats con vegetaci\u00f3n tropical muy perturbada (Guzm\u00e1n et al., 2004b).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Hymenogastraceae",
        "genus": "Psilocybe"
    },
    {
        "_id": "628e517192a0f6e269961a2b",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Psilocybe pintonii",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie es similar a la especie Psilocybe columbiana de la cual se diferencia a nivel microsc\u00f3pico por la forma de las esporas y el grosor de sus paredes (Pulido, 1983). El p\u00edleo de Psilocybe pintonii es convexo a campanulado de color naranja-marr\u00f3n a chocolate a amarillo opaco, liso, escasamente estriado cuando humedo, que se ti\u00f1e de azul al manipular; sus lamelas son sinuadas a adnadas de color marr\u00f3n a gris violaceo, el est\u00edpite es ligeramente subbulboso, fibriloso, de color m\u00e1s claro que el p\u00edleo y se ti\u00f1e de azul al manipular; su olor y sabor es farin\u00e1ceo (Pulido, 1983).  P\u00edleo: 15\u201330 cm de di\u00e1metro, convexo a campanulado a subumbonado a pailado, color naranja-marr\u00f3n a chocolate a amarillo opaco, ligeramente rimoso, glabro, liso, escasamente estriado cuando humedo, ti\u00f1endose de azul al manipularlo. Contexto: se ti\u00f1e de azul al manipular. Himen\u00f3foro: lamelas sinuadas a adnadas, marr\u00f3n a gris violaceo, con margen blanquecino. Est\u00edpite: 25\u201360 cm de longitud, central, cil\u00edndrico, ligeramente subbulboso, fibriloso a flocoso, concoloro con el p\u00edleo pero m\u00e1s claro, ti\u00f1endose de azul al manipularlo; interior hueco. Velo blanco en espec\u00edmenes jovenes, ausente en espec\u00edmenes adultos. Olor y sabor: farin\u00e1ceo.",
        "img_main": "https://images.phylopic.org/images/7ebbf05d-2084-4204-ad4c-2c0d6cbcdde1/raster/639x1024.png",
        "img_thumbnail": "",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie se encuentra en Colombia y M\u00e9xico (Pulido, 1983). En Colombia se ha registrado de la localidad tipo en Cundinamarca (Pulido, 1983), en un rango altitudinal entre 3450\u20133600 m snm (Pulido, 1983).Localidades: P\u00e1ramo de Palacio, carretera La Calera-La Mina, cerca del ramal del Rinc\u00f3n del Oso, Hacienda La Siberia (Cundinamarca). Origen: Tropical.",
        "abstract": "Psilocybe pintonii es una especie sapr\u00f3trofa que crece sobre suelo, en P\u00e1ramo (Pulido, 1983). Se encuentra en Colombia y M\u00e9xico (Pulido, 1983). En Colombia se ha registrado de la localidad tipo en Cundinamarca (Pulido, 1983). Esta especie se ha reportado como alucin\u00f3gena (G\u00fazman et al., 2004).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa crece sobre suelo, en P\u00e1ramo (Pulido, 1983).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Hymenogastraceae",
        "genus": "Psilocybe"
    },
    {
        "_id": "628e57e8d1426dc675a06496",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Punctelia rudecta",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar un talo folioso, con l\u00f3bulos planos, lineales a subirregulares; la superficie superior es gris azulado a gris mineral claro, brillante, a veces areolado; la superficie inferior es p\u00e1lida, blanca o m\u00e1s marr\u00f3n, presenta pseudocifelas blancas, de forma irregular (CNALH Consortium of North American Lichen Herbaria, 2020).  Talo: folioso, hasta 8 cm. L\u00f3bulos: planos, lineales a subirregulares, extendidos. Superficie superior: gris azulado a gris mineral claro, brillante, a veces areolado; margen: te\u00f1ido de marr\u00f3n, raramente pruinoso. Pseudocifelas: blancas, comunes, de forma irregular. Isidios:   simples a bifurcados o coraloides, con puntas marrones. Superficie inferior: p\u00e1lida, blanca o m\u00e1s marr\u00f3n; rizinas simples a bifurcadas, blanquecina. Metabolitos secundarios: corteza superior con atranorina, m\u00e9dula que contiene \u00e1cido lecan\u00f3rico.",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/107353368/original.jpg",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/107353368/original.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es cosmopolita (CNALH Consortium of North American Lichen Herbaria, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Bernal et al., 2019), en un rango altitudinal entre1600\u20132800 m snm (Bernal et al., 2019). Origen: Cosmopolita",
        "abstract": "Punctelia rudecta es una especie liquenizada, crece sobre rocas y musgos, o en corteza (CNALH Consortium of North American Lichen Herbaria, 2020). Es cosmopolita (CNALH Consortium of North American Lichen Herbaria, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Bernal et al., 2019). Cuenta con pigmentos que pueden ser usados para te\u00f1ir (Shukla et al., 2014).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie liquenizada, crece sobre rocas y musgos, o en corteza (CNALH Consortium of North American Lichen Herbaria, 2020).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Lecanoromycetes",
        "order": "Lecanorales",
        "family": "Parmeliaceae",
        "genus": "Punctelia"
    },
    {
        "_id": "628e57fcd1426dc675a064f4",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Ramalina celastri",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta es una especie de hongo liquenizada (Bernal et al., 2019).",
        "img_main": "https://storage.googleapis.com/mo-image-archive-bucket/orig/996999.jpg",
        "img_thumbnail": "https://storage.googleapis.com/mo-image-archive-bucket/orig/996999.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "",
        "abstract": "Ramalina celastri es una especie de hongo liquenizada (Bernal et al., 2019). Es de distribuci\u00f3n pantropical (Rubiano, 1988). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Rubiano, 1988; Bernal et al., 2019). Se ha demostrado el potencial de esta especie como indicadora de contaminaci\u00f3n (Rubiano, 1988).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Lecanoromycetes",
        "order": "Lecanorales",
        "family": "Ramalinaceae",
        "genus": "Ramalina"
    },
    {
        "_id": "628fe0d0e775b89b0973cd3e",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Agaricus bisporus",
        "name_common": "seta de Par\u00eds, champi\u00f1\u00f3n cultivado",
        "names": [
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "seta de Par\u00eds, champi\u00f1\u00f3n cultivado"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Cultivated Mushroom"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Champi\u00f1on"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie es conocida como champi\u00f1\u00f3n com\u00fan se caracteriza por tener un p\u00edleo hemisf\u00e9rico cuando joven a plano-convexo con la edad, su superficie es lisa a fibrilosa y finamente escamosa, de color blanco a beige-marr\u00f3n; con  margen enrrollado a decurvado. Sus lamelas son libres, apretadas, beige cuando muy joven, luego rosa a marr\u00f3n cuando est\u00e1 maduro, con una esporada de color marr\u00f3n-purpura. El est\u00edpite tiene una superficie fibrilosa a finamente escamosa, blanca a beige-marr\u00f3n, con un anillo membranoso, blanco-rosa con tonos marr\u00f3n. Su olor es agradable y sabor t\u00edpico del champi\u00f1\u00f3n (Mata, 2003; Kuo, 2018). P\u00edleo: 3\u201310 cm de di\u00e1metro, hemisf\u00e9rico cuando joven a plano-convexo cuando maduro; superficie lisa a fibrilosa y finamente escamosa, blanca a beige-marr\u00f3n; margen apendiculado, blanquecino, enrrollado a decurvado. Contexto: blanco, se torna rosa al manipularlo. Himen\u00f3foro: lamelas libres, apretadas, lisas, blancas cuando muy joven, luego rosadas que cambian a marr\u00f3n-rosa cuando maduro. Est\u00edpite: 3\u20138 cm de longitud, uniforme, central; superficie fibrilosa a finamente escamosa, blanca a beige-marr\u00f3n. Anillo: membranoso, blanco-rosa con tonos marr\u00f3n. Olor: agradable. Sabor: f\u00fangico. Esporada: marr\u00f3n-purpura. Esporas: elipsoidess a ovoides, lisas, marr\u00f3n.",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/60525711/original.jpeg",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/60525711/original.jpeg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es reconocida a nivel mundial ya que se cultiva comercialmente (Boa, 2004). En Colombia se ha reportado en la regi\u00f3n Andina (Franco-Molano y Uribe-Calle, 2000; Pulido, 1983; L\u00f3pez-Quintero et al., 2011), en un rango altitudinal entre 1470\u20132600 m snm (L\u00f3pez-Quintero et al., 2011; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013).Localidades: Ciudad universitaria, Universidad de Antioquia (Medell\u00edn). Origen: Amplia distribuci\u00f3n | Cultivada.",
        "abstract": "Agaricus bisporus es una especie reconocida mundialmente ya que se cultiva comercialmente (Boa, 2004). Se ha reportado en la zona andina colombiana, es sapr\u00f3trofa y crece sobre suelos y pastizales (L\u00f3pez-Quintero et al., 2011; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013). Es famosamente reconocida como el champi\u00f1\u00f3n com\u00fan, de uso alimenticio (Boa, 2004).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa crece sobre suelo y en pastizales (Mata, 2003; L\u00f3pez-Quintero et al., 2011).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Agaricaceae",
        "genus": "Agaricus"
    },
    {
        "_id": "628fe0dee775b89b0973cd9a",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Agaricus campestris",
        "name_common": "bola de nieve",
        "names": [
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "bola de nieve"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "champi\u00f1\u00f3n silvestre"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "hongo"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "hongo, hongo bueno \u00f3 de comer, hongo negro el adulto"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "seta campestre"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "seta,  jongo"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Field Mushroom"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Meadow Mushroom"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Chinitas"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por tener un p\u00edleo convexo a ampliamente convexo a plano, de superfice glabra a finamente escuamulosa, de color blanquecino a marr\u00f3n p\u00e1lido en el centro. Sus lamelas son libres, rosadas tornandose marr\u00f3n chocolate oscuro en la madurez, con una esporada de color marr\u00f3n oscuro. El est\u00edpite es blanquecino, cil\u00edndrico, estrechandose hacia la base, con un anillo blanco, que colapsa rapidamente. Su olor es similar al champi\u00f1\u00f3n com\u00fan (Pulido, 1983; Phillips, 2005).  P\u00edleo: 3\u20138 cm de di\u00e1metro, convexo a ampliamente convexo a plano, glabro a finamente escuamuloso, blanquecino a marr\u00f3n p\u00e1lido en el centro. Himen\u00f3foro: lamelas, libres, rosadas tornandose marr\u00f3n oscuro, chocolate parduzco en la madurez. Contexto: blanco a ligeramente parduzco rosa. Est\u00edpite: 2.5\u20138 cm de longitud, cil\u00edndrico o estrechandose hacia la base, blanco. Anillo: blanco, delgado, colapsando rapidamente. Olor: f\u00fangico. Esporada: marr\u00f3n oscuro. Esporas: elipsoides, lisas.",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/235382207/original.jpg",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/235382207/original.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n (Pulido, 1983). En Colombia se ha reportado en la regi\u00f3n Andina (Pulido, 1983; Ru\u00edz y Henao, 2006; Land\u00ednez-Torres et al., 2019). Localidades: Vereda el Guamal, carretera Bogot\u00e1-Pacho (Cundinamarca); Experimental farm San Isidro Labrador, Fundaci\u00f3n Universitaria Juan de Castellanos (Sorac\u00e1). Origen: Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "Las chinitas (Agaricus campestris) es una especie de amplia distribuci\u00f3n, encontr\u00e1ndose en la regi\u00f3n andina en Colombia (Pulido, 1983; Ru\u00edz y Henao, 2006). Crece en suelos y pastizales, y cuenta con usos alimenticios (Land\u00ednez-Torres et al., 2019; Pulido, 1983).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie crece en suelo y en estiercol, en praderas y potreros (Pulido, 1983), se ha reportado en suelos cultivados con durazno (Land\u00ednez-Torres et al., 2019).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Agaricaceae",
        "genus": "Agaricus"
    },
    {
        "_id": "628ff84717a63cb80cd1cb0b",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Agrocybe praecox",
        "name_common": "agrocibe precoz",
        "names": [
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "agrocibe precoz"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "agrocibe precoz, foliota precoz"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Spring Fieldcap"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar un p\u00edleo convexo a plano, a menudo con un umbo central, glabro y liso, de color blanquecino a marr\u00f3n amarillento; presenta lamelas unidas a anexas, blanquecinas torn\u00e1ndose de pardo, con una esporada marr\u00f3n; su est\u00edpite es blanquecino o pardusco p\u00e1lido, con un fino anillo blanquecino que a menudo desaparece, con rizomorfos blancos adheridos a la base; su olor es farin\u00e1ceo y sabor a nuez a amargo (Kuo y Methven, 2014).  P\u00edleo: 4\u201312 cm de di\u00e1metro, convexo, volvi\u00e9ndose ampliamente convexo o plano, a menudo con un umbo central, glabro y liso, algunas veces desarrollando grietas con la edad; el color var\u00eda de blanquecino a marr\u00f3n amarillento o marr\u00f3n; a veces con restos blanquecinos de velo parcial en el margen. Contexto: blanquecino. Himen\u00f3foro: lamellas unidas a anexas, cerradas, blanquecinas al principio, torn\u00e1ndose de pardo a pardo canela, al principio cubiertas por un velo parcial blanco. Est\u00edpite: hasta 10 cm de largo, m\u00e1s o menos igual, blanquecino o pardusco p\u00e1lido, con un fino anillo blanquecino que a menudo desaparece, con rizomorfos blancos adheridos a la base. Olor: farin\u00e1ceo. Sabor: de nuez a amargo. Esporada: marr\u00f3n. Esporas: elipsoides, lisas, amarillas",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/213498628/large.jpg",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/213498628/large.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n (Mycoportal, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Franco-Molano y Uribe-Calle, 2000; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013).",
        "abstract": "",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa crece en potreros o sobre restos de madera (Pulido, 1983; Kuo y Methven, 2014).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Strophariaceae",
        "genus": "Agrocybe"
    },
    {
        "_id": "628ff85c17a63cb80cd1cbd3",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Aureobasidium pullulans",
        "name_common": "sotdagg",
        "names": [
            {
                "language": "Swedish",
                "name": "sotdagg"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar colonias de crecimiento r\u00e1pido, lisas, cubiertas de masas viscosas de conidios con la edad, de color crema o rosa, tornandose marr\u00f3n o negras. A nivel microsc\u00f3pico forman cadenas de artroconidios oscuros, de paredes gruesas, de una a dos c\u00e9lulas; sus conidios son hialinos, de pared lisa, unicelulares, elipsoides que se producen sincr\u00f3nicamente en grupos densos a partir de cicatrices o de dent\u00edculos cortos en hifas indiferenciadas (Samson et al., 2004; Kidd et al., 2016).  Colonias: de crecimiento r\u00e1pido, lisas, cubiertas de masas viscosas de conidios con la edad, crema o rosa, tornandose marr\u00f3n o negras. Hifas: hialinas y septadas, que se tornan de color marr\u00f3n oscuro con la edad, formando cadenas de artroconidios oscuros, de paredes gruesas, de una a dos c\u00e9lulas. Conidios bl\u00e1sticos: hialinos, de pared lisa, unicelulares, elipsoides; producidos sincr\u00f3nicamente en grupos densos a partir de cicatrices o de dent\u00edculos cortos en hifas indiferenciadas, hialinas a subhialinas. Temperatura: \u00f3ptima 25 C; m\u00e1xima 35-37 C.",
        "img_main": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/19/Aureobasidium_pullulans_44026.jpg",
        "img_thumbnail": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/19/Aureobasidium_pullulans_44026.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie est\u00e1 ampliamente distribuida (CBS Strain Data Base, 2020). En Colombia se ha registrado para el departamento de Cundinamarca a una altura de 3250 m snm (Miles et al., 2012).Localidades: Cruz Verde Paramo (Bogot\u00e1). Origen: Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "Aureobasidium pullulans es una especie ampliamente distribuida (CBS Strain Data Base, 2020). En Colombia se ha registrado en el departamento de Cundinamarca (Miles et al., 2012). Es end\u00f3fita y sapr\u00f3fita, se ha propuesto su uso como control biol\u00f3gico contra infecciones de otros hongos y como aditivo de alimentos o como fuete de enzimas de inter\u00e9s (Deshpande et al., 1992; Miles et al., 2012).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa y end\u00f3fita crece en suelo, en superficies de hojas de plantas, en semillas, comida, en interiores, ocasionalmente aislado de piel y u\u00f1as (Samson et al., 2004; Kidd et al., 2016).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Dothideomycetes",
        "order": "Dothideales",
        "family": "Saccotheciaceae",
        "genus": "Aureobasidium"
    },
    {
        "_id": "6290033565d6c63e0ec1842e",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Akanthomyces lecanii",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie presenta colonias de textura aterciopelada, blancas a crema, con reverso amarillento; a nivel microsc\u00f3pico presenta conidios hialinos, unicelulares, originados en cabezas mucilaginosas (Cepero de Garc\u00eda et al., 2012). Colonias: textura aterciopelada, blanca a crema; reverso amarillento. Micelio vegetativo: septado, delgado y hialino. Conidi\u00f3foros: arreglados en verticilos. Fi\u00e1lides: en forma de punz\u00f3n, ligeramente ensanchadas en la base, con colarete inconspicuo. Conidios: hialinos, unicelulares, originados en cabezas mucilaginosas",
        "img_main": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/5d/Akanthomyces_lecanii_%28New_Zealand%29.jpg",
        "img_thumbnail": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/5d/Akanthomyces_lecanii_%28New_Zealand%29.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie  se ha registrado en Colombia en la regi\u00f3n Andina (GBIF, 2020).Localidades: Vereda Subia oriental (Silvania). Origen: Tropical.",
        "abstract": "Akanthomyces lecanii se ha registrado en la zona Andina en Colombia (GBIF, 2020). Es una especie entomopat\u00f3gena, por lo que se ha sugerido su uso como bioicontrol contra plagas de cultivos y contra hongos fitopat\u00f3genos (G\u00f3mez-Ramirez, 2014).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie entomopat\u00f3gena, crece en insectos de los \u00f3rdenes lepid\u00f3pteros, hom\u00f3pteros y d\u00edpteros (Cepero de Garc\u00eda et al., 2012).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Sordariomycetes",
        "order": "Hypocreales",
        "family": "Cordycipitaceae",
        "genus": "Akanthomyces"
    },
    {
        "_id": "6290033565d6c63e0ec18432",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Akanthomyces sabanensis",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar micelio tomentoso, que cubre escasamente la epicut\u00edcula de P. caballeroramosae, de color amarillo p\u00e1lido; sus colonias  son de crecimiento lento en medio PDA, tomentosas a pulverulentas, amarillo p\u00e1lido a amarillo opaco; a nivel microsc\u00f3pico presenta conidios elipsoides a ovoides, de paredes lisas, unicelulares, formando principalmente cabezas globosas (Chiriv\u00ed-Salom\u00f3n et al., 2015).  Micelio: tomentoso, que cubre escasamente la epicut\u00edcula de P. caballeroramosae, amarillo p\u00e1lido; micelio prosenquimatoso producido en el resto de la cut\u00edcula del hu\u00e9sped; crecimiento hifal indiferenciado y est\u00e9ril que rodea las gl\u00e1ndulas que secretan cera y los cuerpos grasos del hu\u00e9sped. Fi\u00e1lides: producidas directamente sobre el micelio; arregladas perpendicularmente a la cut\u00edcula; solitarias o en grupos. Conidios: elipsoides a ovoides, de paredes lisas, unicelulares, formando principalmente cabezas globosas. Colonias: de crecimiento lento en PDA, tomentosas a pulverulentas, amarillo p\u00e1lido a amarillo opaco; reverso naranja a blanco. Hifas som\u00e1ticas: de pared lisa. Conidi\u00f3foros: generalmente surgen de hifas sumergidas, moderadamente ramificados. Fi\u00e1lides y conidios con caracter\u00edsticas similares a aquellas presentes en el insecto hu\u00e9sped.",
        "img_main": "https://images.phylopic.org/images/7ebbf05d-2084-4204-ad4c-2c0d6cbcdde1/raster/639x1024.png",
        "img_thumbnail": "",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de distribuci\u00f3n tropical (Chiriv\u00ed-Salom\u00f3n et al., 2015). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Chiriv\u00ed-Salom\u00f3n et al., 2015)) Origen: Tropical",
        "abstract": "Akanthomyces sabanensis es una especie de distribuci\u00f3n tropical y en Colombia se ha encontrado en la zona andina (Chiriv\u00ed-Salom\u00f3n et al., 2015; Salom\u00f3n et al., 2015). Al ser una especie entomopat\u00f3gena se ha sugerido su uso como control biol\u00f3gico (Chiriv\u00ed-Salom\u00f3n et al., 2015).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie entomopat\u00f3gena, crece en hembras adultas de Pulvinaria caballeroramosae que infestan hojas, ramas y troncos de Ficus soatensis (Chiriv\u00ed-Salom\u00f3n et al., 2015).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Sordariomycetes",
        "order": "Hypocreales",
        "family": "Cordycipitaceae",
        "genus": "Akanthomyces"
    },
    {
        "_id": "6290034765d6c63e0ec184a1",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Amanita gemmata",
        "name_common": "Jewelled Amanita",
        "names": [
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Jewelled Amanita"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar un p\u00edleo campanulado a plano, ligeramente deprimido, de superficie lisa, viscosa o tomentosa, de color amarillo p\u00e1lido a blanco anaranjado; su himen\u00f3foro consiste de lamelas libres, cerradas, blancas o ligeramente te\u00f1idas de amarillo, con una esporada de color  blanco; su est\u00edpite es central, cil\u00edndrico, de superficie fibrosa, estriada y fr\u00e1gil, con base bulbosa, presenta anillo membranoso y blanco, presenta una volva adnada, blanca con tintes amarillos; sus cuerpos fruct\u00edferos presentan un olor no distintivo y un sabor suave (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; P\u00e9rez et al., 2019).  P\u00edleo: 3\u20138,5 cm de ancho, campanulado, luego plano, ligeramente deprimido, m\u00e1s profundo en el centro; superficie lisa, viscosa o tomentosa, de color amarillo p\u00e1lido a blanco anaranjado; margen estriado y recurvado con la edad. Contexto: blanco o amarillento. Himen\u00f3foro: lamelas libres, cerradas, blancas o ligeramente te\u00f1idas de amarillo. Est\u00edpite: 7\u201312 cm de largo, central, cil\u00edndrico, igual a ahusado hacia arriba; superficie fibrosa, estriada, fr\u00e1gil; base bulbosa; blanco te\u00f1ido de marr\u00f3n violeta p\u00e1lido a naranja p\u00e1lido. Anillo: membranoso, superficie superior flocosa-estriada, blanco, fr\u00e1gil evanescente. Volva: adnada, blanca con tintes amarillos. Olor: no distintivo. Sabor: suave. Esporada: blanco. Esporas: ovaladas a subglobosas, lisas, inamiloides.",
        "img_main": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/c9/Amanita_gemmata_105408709.jpg",
        "img_thumbnail": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/c9/Amanita_gemmata_105408709.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie se ha reportado en varios pa\u00edses (Mycoportal, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Pulido, 1983; Tulloss et al., 1992; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013), en un rango altitudinal entre 2600 m snm (Guzm\u00e1n y Varela, 1978). Localidades: Cerro de Las Mercedes, carretera Bogot\u00e1 a La Mesa (Cundinamarca).",
        "abstract": "Amanita gemmata se ha reportado en varios pa\u00edses, en Colombia en la zona andina (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Pulido, 1983; Tulloss et al., 1992; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013). Es una especie ectomicorr\u00edzica asociada a bosuqes de robles y con\u00edferas (Guzm\u00e1n y Varela, 1978). Esta especie ha sido reportada como comestible en otros pa\u00edses (Boa, 2004).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie es ectomicorr\u00edzica asociada con roble y con\u00edferas (Guzm\u00e1n y Varela, 1978).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Amanitaceae",
        "genus": "Amanita"
    },
    {
        "_id": "62901044501d4fbb0fe5a078",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Amanita rubescens",
        "name_common": "Amanita Wridog",
        "names": [
            {
                "name": "Amanita Wridog"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar un p\u00edleo convexo a ampliamente convexo o plano con la edad, con peque\u00f1as verrugas irregulares de color gris pardusco p\u00e1lido; su himen\u00f3foro consiste de lamelas libres o anexas, blancas, con una esporada de color blanca; su est\u00edpite presenta una base ligeramente ensanchada, presenta un anillo fr\u00e1gil en forma de falda que t\u00edpicamente persiste hasta la madurez; presenta olor y sabor f\u00fangico (Kuo y Methven, 2014; Tulloss, 2020).   P\u00edleo: 4\u201312 cm de di\u00e1metro, convexo a ampliamente convexo o plano con la edad; seca o ligeramente pegajosa, con peque\u00f1as verrugas irregulares de color gris pardusco p\u00e1lido, superficie de bronce p\u00e1lido a pardusco cuando es joven, volvi\u00e9ndose pardo rojizo; con un margen no estriado o ligeramente estriado y no apendiculado. Contexto: blanco, se ti\u00f1e lentamente y se desvanece de un rojo rosado p\u00e1lido. Himen\u00f3foro: lamelas libres o anexas, cercanas blancas, a veces decoloradas rojizas. Est\u00edpite: 5\u201314 cm de largo, aproximadamente igual sobre una base ligeramente ensanchada, fibrilosa, con un anillo fr\u00e1gil en forma de falda que t\u00edpicamente persiste hasta la madurez; sin remanentes de volva, pero a veces con algunas escamas hacia la base. Olor-Sabor: f\u00fangico. Esporada: blanca. Esporas: elipsoides, lisas, amiloides.",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/245945899/original.jpeg",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/245945899/original.jpeg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie se ha reportado en varios pa\u00edses (Mycoportal, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Pulido, 1983; Saldarriaga et al., 1988; Vargas et al., 2017; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013). Origen: Introducido",
        "abstract": "Amanita rubescens es una especie que se ha reportado en varios pa\u00edses, en Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Mycoportal, 2020; Pulido 1983; Saldarriaga et al., 1998). Es ectomicorr\u00edzico y crece en plataciones ex\u00f3ticas y ha sido reportada como comestible (Kuo y Methven, 2014; Tulloss, 2020; Boa, 2004).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie ectomicorr\u00edzica crece en suelo en plantaciones ex\u00f3ticas (Kuo y Methven, 2014; Tulloss, 2020).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Amanitaceae",
        "genus": "Amanita"
    },
    {
        "_id": "62962f20503a9fe54e5a0650",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Russula brevipes",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta se especie se caracteriza por presentar basidiocarpos blanquecinos, con p\u00edleo convexo  ligeramente depreso en el centro, de superficie glabra a veces fibrilosa, el est\u00edpite blanquecino, que cambia a marr\u00f3n al manipularlo (Pegler, 1983; Phillips, 2005).  P\u00edleo: 2 a 10 cm de di\u00e1metro, convexo a plano a menudo ligeramente depreso en el centro, superficie seca, glabra a ocasionalmente fibrilosa escamosa, naranja gris\u00e1cea, a blanco ros\u00e1ceo; margen enrollado cuando es joven, ondulada. Contexto: blanco, a veces descolorado pardusco cuando se corta. Himen\u00f3foro: lalemas sub-decurrentes a decurrentes, sub-distantes, marr\u00f3n rosado p\u00e1lido a rosado p\u00e1lido, a veces azulado. Est\u00edpite: 3,5 \u2013 5 cm de largo; superficie seca, glabra, blanquecina, cambiando a marr\u00f3n al manipularlos. Micelio basal: blanco. Olor: no distintivo, levemente f\u00e9tido o agradable. Sabor: suave a acre. Esporada: de blanco a crema. Esporas: subglobosas a globosas o elipsoides, ornamentaci\u00f3n, amiloide.",
        "img_main": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1493420.jpg",
        "img_thumbnail": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1493420.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie se ha reportado en Norte Am\u00e9rica (Mycoportal, 2020) y en el Caribe (Pegler, 1983). En Colombia se ha reportado en el departamento del Cesar (Palacio et al., 2014) y en la regi\u00f3n Andina (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Montoya et al., 2005) en un rango altitudinal entre 2100\u20132900 m nm (Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013). Localidades: Colorados in the entre Zipaquira-Pacho (Cundinamarca); Forest reserve \"Los Besotes\" (Valledupar).",
        "abstract": "Russula brevipes es una especie ectomicorr\u00edzica que crece en suelo de bosque de roble (Guzm\u00e1n y Varela, 1978). Se ha reportado en Norte Am\u00e9rica (Mycoportal, 2020) y en el Caribe (Pegler, 1983). En Colombia se ha reportado en el departamento del Cesar (Palacio et al., 2014) y en la regi\u00f3n Andina (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Montoya et al., 2005). Esta especie se ha reportado como comestible en otros pa\u00edses (Boa, 2004).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie ectomicorr\u00edzica crece en suelo de bosque de roble (Guzm\u00e1n y Varela, 1978).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Russulales",
        "family": "Russulaceae",
        "genus": "Russula"
    },
    {
        "_id": "62963a65153d014250e75711",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Sarocladium strictum",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar colonias de crecimiento r\u00e1pido, viscosas a cerosas con algunas agrupaciones centrales de micelio a\u00e9reo de color rosa, beige o naranja; a nivel microsc\u00f3pico presenta conidios elipsoidales (Griffiths et al., 2016).  Colonias: de crecimiento r\u00e1pido, viscosas a cerosas con algunas agrupaciones centrales o micelio a\u00e9reo de color rosa, beige o naranja. Conidi\u00f3foros: simples, ocasionalmente ramificados. Fi\u00e1lides: alargadass y estrechass, surgen en \u00e1ngulo recto desde las hifas delgadas. Conidios: elipsoidales, se acumulan como una bola viscosa en el \u00e1pice de la fi\u00e1lide.",
        "img_main": "https://images.phylopic.org/images/7ebbf05d-2084-4204-ad4c-2c0d6cbcdde1/raster/639x1024.png",
        "img_thumbnail": "",
        "reproduction": "",
        "distribution": "En Colombia esta especie se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Gualdr\u00f3n-Arenas et al., 1997).Localidades: P\u00e1ramo de Chisac\u00e1 (Pasca). Origen: Tropical.",
        "abstract": "Sarocladium strictum es una especie sapr\u00f3trofa que crece en suelo, en pajonales de Calamagrostis effusa (Gualdr\u00f3n-Arenas et al., 1997). En Colombia esta especie se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Gualdr\u00f3n-Arenas et al., 1997). Produce celulasas con gran potencial biotecnol\u00f3gico (Goldbeck et al., 2013).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa crece en suelo, en pajonales de Calamagrostis effusa (Gualdr\u00f3n-Arenas et al., 1997).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Sordariomycetes",
        "order": "Hypocreales",
        "family": "Sarocladiaceae",
        "genus": "Sarocladium"
    },
    {
        "_id": "62963ba2968eb782503d0151",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Schizophyllum commune",
        "name_common": "Splitgill",
        "names": [
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Splitgill"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Common Porecrust"
            },
            {
                "language": "Quechua Inga",
                "name": "Karabaja-Kallamba"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie se reconoce por su h\u00e1bito cespitoso, con consistenica correosa, flabeliforme, con superficie blanco grisacea y vellosa; las lamelas se dividen longitudinalmente (Pegler, 1983).  P\u00edleo: 1\u20135 cm de di\u00e1metro, conchado a flabeliforme, unido al sustrato con una base lateral; superficie seca, pubescente a villosa, beige, gris\u00e1ceo o marr\u00f3n muy p\u00e1lido; margen lobulado. Contexto: marr\u00f3n claro a marr\u00f3n gris\u00e1ceo. Himen\u00f3foro: falsamente lamelado, lamelas gruesas, cercanas, marr\u00f3n gris\u00e1ceo a gris, margen fimbriado, bifurcado. Est\u00edpite: ausente o reducido lateral. Olor y sabor: no distintivos. Esporada:blanca. Esporas: alantoides a cil\u00edndricas, lisas, inamiloides.",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/32700698/original.jpg",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/32700698/original.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n (Pegler, 1983; Franco-Molano et al., 2000; Franco-Molano et al., 2005), tropical y subtropical (Guzm\u00e1n y Varela, 1978), ocurre tambien en el centro de Europa (Guzm\u00e1n y Varela, 1978). Se ha reportado en las cinco regiones naturales de Colombia (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Guzm\u00e1n et al., 2004b;  Vasco-Palacios et al., 2005; Franco-Molano et al., 2005; L\u00f3pez-Quintero et al., 2007; Ort\u00edz-Moreno, 2010; L\u00f3pez-Quintero et al., 2011; L\u00f3pez-Quintero et al., 2012; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013; Soto-Medina y Bola\u00f1os-Rojas, 2013; Palacio et al., 2014; Mycoportal, 2020), en un rango altitudinal entre 50\u20132900 m snm (Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013).Localidades: Pacurita (Quibd\u00f3); Cerca de Llor\u00f3, km 28 carretera Quibd\u00f3 a Istmina (El Carmen de Atrato); Cerca de Popay\u00e1n, carretera a Cali (Cauca); La Rivera (Buenaventura); Carretera a Purace (Cauca); Finca Piedra Grande 13 km de Cali (Cali); Hacienda Cincinnati- Sierra Nevada de Santa Marta (Magdalena); Monochoa-Inspeccio\u0301n de Polic\u00eda de Araracuara (Solano); Alrededores del poblado de Araracuara (Solano); Campus Unillanos (Villavicencio); Forest reserve \"Los Besotes\" (Valledupar); School of Agriculture (Medell\u00edn); Cerca Cali (Valle del Cauca); Hacienda Riopaila South of Zarzal (Valle del Cauca; Western Cordillera Autopista  de Cali a Buenaventura (Valle del Cauca); Camino de Manizales al Nevado del Ru\u00edz, cerca de La Cascada; Reserva Forestal Protectora de Bitaco, vereda Chicoral (La Cumbre); Ciudad universitaria, Universidad de Antioquia (Medell\u00edn). Origen: Tropical | Subtropical | Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "El Karabaja-Kallamba (Schizophyllum commune) es una especie sapr\u00f3trofa y crece sobre troncos en descomposici\u00f3n (Franco-Molano et al., 2000), en areas con disturbio (Pegler, 1983), en bosque subtropical (Guzm\u00e1n y Varela, 1978), troncos cortados en descomposici\u00f3n (L\u00f3pez-Quintero et al., 2011), en potrero (Soto-Medina y Bola\u00f1os-Rojas, 2013), y en bosque mixto dominado por roble (Quercus humboldtii) (L\u00f3pez-Quintero et al., 2007). Es de amplia distribuci\u00f3n (Pegler 1983; Franco-Molano et al., 2000; Franco-Molano et al., 2005), tropical y subtropical (Guzm\u00e1n y Varela, 1978), ocurre tambien en el centro de Europa (Guzm\u00e1n y Varela, 1978). Se ha reportado en las cinco regiones naturales de Colombia (Guzm\u00e1n y Varela, 1978). Puede ser consumido como alimento pero adem\u00e1s es usado con varios fines medicinales en M\u00e9xico (Bautista-Gonz\u00e1lez y Moreno-Fuentes, 2014; Guzm\u00e1n y Varela, 1978).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa crece sobre troncos en descomposici\u00f3n (Franco-Molano et al., 2000), en areas con disturbio (Pegler, 1983), en bosque subtropical (Guzm\u00e1n y Varela, 1978), troncos cortados en descomposici\u00f3n (L\u00f3pez-Quintero et al., 2011), en potrero (Soto-Medina y Bola\u00f1os-Rojas, 2013), y en bosque mixto dominado por roble (Quercus humboldtii) (L\u00f3pez-Quintero et al., 2007).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Schizophyllaceae",
        "genus": "Schizophyllum"
    },
    {
        "_id": "6298fd0db9c762f6521b3641",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Stereum hirsutum",
        "name_common": "Estereo peludo",
        "names": [
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Estereo peludo"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Hairy Curtain Crust"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Hairy Stereum"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie se reconoce por presentar zonaciones conc\u00e9ntricas en el p\u00edleo, por presentar una superficie aterciopelada, de colores naranja a marr\u00f3n claro, y un himen\u00f3foro liso y amarillento (Mata et al., 2003).  P\u00edleo: hasta 7 cm de ancho, semicircular, dimidiado o flabeliforme a irregular, a menudo umbonado; membranoso-el\u00e1stico cuando est\u00e1 fresco y cori\u00e1ceo cuando est\u00e1 seco, ampliamente adherido; superficie de hirsuta a h\u00edspida, de color amarillo ocr\u00e1ceo o blanco gris\u00e1ceo, en los espec\u00edmenes m\u00e1s viejos a menudo cubiertos por algas verdes o con un cutis marr\u00f3n rojizo; margen ondulado, a veces radiantemente plicado, adelgaz\u00e1ndose hacia afuera, generalmente de color crema blanquecino a gris. Contexto: crema blanquecino. Himen\u00f3foro: liso a ligeramente tuberculado, a menudo con crestas radiales conc\u00e9ntricas; amarillo claro a naranja gris\u00e1ceo. Suele ser s\u00e9sil. Olor-Sabor: no distintivo. Esporada: blanca. Esporas: elipsoide-cil\u00edndricas, lisas, a menudo con gotas de aceite internas, amiloides.",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/29912245/original.jpeg",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/29912245/original.jpeg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n a nivel mundial y se distribuye en Norte Am\u00e9rica, Centro Am\u00e9rica, Sur Am\u00e9rica, Europa, Asia y  el norte de Africa (Mata et al., 2003). En Colombia se ha reportado en departamentos de las cinco regiones naturales, excepto en la regi\u00f3n insular (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Ru\u00edz y Varela 2006; L\u00f3pez-Quintero et al., 2007; Ort\u00edz-Moreno, 2010; Soto-Medina y Bola\u00f1os-Rojas, 2013; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013; Mycoportal, 2020), en un rango altitudinal entre 1700\u20132850 m snm (Soto-Medina y Bola\u00f1os-Rojas, 2013; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013).  Localidades: Colorados, carretera Zipaquir\u00e1 a Pacho (Cundinamarca); Munchique (Buenos Aires); Antioquia, Cerca Llanos de Cuiva (Santa Rosa de Osos); Cerca El Chaquiro (Santa Rosa de Osos); Carretera de San Jos\u00e9 de la Monta\u00f1a a Labores (Santa Rosa de Osos); Carretera entre Mosquera y La Mesa (Cundinamarca); Sierra Nevada de Santa Marta (Magdalena); beween Popay\u00e1n y El Tambo (Cauca); El Bosque de Las Mercedes (Bojac\u00e1); Carretera entre Guasca y Gacheta (Cundinamarca); Carretera de La Plata a Purace (Huila); Carretera de Pasto a Ipiales (Nari\u00f1o); Carretera de Pasto a San Andr\u00e9s de Tumaco (Nari\u00f1o); en la carretera Mosquera- La Mesa (Cundinamarca); en la carretera Quibd\u00f3 - Istmina (Choc\u00f3);  camino Tunja-Ramiriqu\u00ed (Boyac\u00e1); sobre Rio Anor\u00ed (Antioquia); Colorados, en la carretera Zipaquira\u0301 - Pacho (Cundinamarca); Finca Barcelona (Villavicencio); Vic. 42-43 km. de Fomeque, Carretera entre Calera y Fomeque (Cundinamarca); Aljibe, Providencia, sobre Rio Anor\u00ed (Antioquia); Vicinity of Nazareth (Cundinamarca); 13 millas de Florencia, en la carretera Florencia-El Doncell Road. Intendencia Caquet\u00e1 (Caquet\u00e1); Vicinity Km Post 12  Paipa- Pantano de Vargas (Paipa); El Bosque de Tibabita, E. jardines de Paz (Bogot\u00e1);  en el camino Guasca-Gachal\u00e1 cerca Km Poste  43 (Cundinamarca); Reserva Forestal Protectora de Bitaco, vereda Chicoral (La Cumbre). Origen: Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "Stereum hirsutum es una especie sapr\u00f3trofa que crece en corteza y madera en descomposici\u00f3n (Mata et al., 2003; Ort\u00edz-Moreno, 2010), en bosque de roble (Guzm\u00e1n y Varela, 1978), en bosque de niebla (Ru\u00edz y Varela, 2006; Soto-Medina y Bola\u00f1os-Rojas, 2013) y en bosque mixto dominado por roble (Quercus humboldtii) (L\u00f3pez-Quintero et al., 2007). Es de amplia distribuci\u00f3n a nivel mundial y se distribuye en Norte Am\u00e9rica, Centro Am\u00e9rica, Sur Am\u00e9rica, Europa, Asia y el norte de Africa (Mata et al., 2003). En Colombia se ha reportado en departamentos de las cinco regiones naturales, excepto en la regi\u00f3n insular (Guzm\u00e1n y Varela, 1978). Cuenta con caracter\u00edsticas antimicrobianas y medicinales (Mata et al., 2003).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa crece en corteza y madera en descomposici\u00f3n (Mata et al., 2003; Ort\u00edz-Moreno, 2010), en bosque de roble (Guzm\u00e1n y Varela, 1978), en bosque de niebla (Ru\u00edz y varela 2006; Soto-Medina y Bola\u00f1os-Rojas, 2013) y en bosque mixto dominado por roble (Quercus humboldtii)  (L\u00f3pez-Quintero et al., 2007).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Russulales",
        "family": "Stereaceae",
        "genus": "Stereum"
    },
    {
        "_id": "62991f587031c3f46dee8f7d",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Suillus luteus",
        "name_common": "Slippery Jack",
        "names": [
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Slippery Jack"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar un p\u00edleo convexo a plano, de superficie glabra, viscida a glutinosa, de color marr\u00f3n, amarillo claro u oscuro a rojizo; su himen\u00f3foro consiste de tubos adnados o subdecurrentes, de color blanco amarillo claro o m\u00e1s fuerte con la edad; con una esporada de color canela; su est\u00edpite es cil\u00edndrico de superficie granular, amarillo fuerte a marr\u00f3n rojizo, con un anillo superior, peronado, membranoso, persistente; sus cuerpos fruct\u00edferos presentan un olor no distintivo y un sabor agradable (Franco-Molano et al., 2000).  P\u00edleo: 5\u201312 cm de di\u00e1metro, convexo a plano; superficie glabra, viscida a glutinosa, marr\u00f3n, amarillo claro u oscuro a rojizo; margen entero. Contexto: grueso, blanco amarillo claro. Himen\u00f3foro: tubos adnados o subdecurrentes, blanco amarillo claro o m\u00e1s fuerte con la edad, 3 poros por mm. Est\u00edpite: 4\u20138 cm de longitud, cil\u00edndrico; superficie granular o punctata, amarillo fuerte a marr\u00f3n rojizo; interior s\u00f3lido. Anillo: superior, peronado, membranoso, persistente. Olor: no distintivo. Sabor: agradable. Esporada: canela. Esporas: fusiformes a oblongas, lisas, inamiloides.",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/12823339/original.jpeg",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/12823339/original.jpeg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie se asocia con con\u00edferas y es considerada de amplia distribuci\u00f3n (Franco-Molano et al., 2000). En Colombia fue introducida con plantaciones ex\u00f3ticas en la regi\u00f3n Andina (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Montoya et al., 2005; ANDES_F Colecci\u00f3n Uniandes, Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013), est\u00e1 distribuida en un rango altitudinal entre 2200\u20133000 m snm (Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013). Localidades: Embalse del Neusa (Cogua); Vereda Tilat\u00e1, Base Militar del Sisga (Chocont\u00e1); Vereda Santa Rita (Guatap\u00e9); Centro Experimental Piedras Blancas (Medell\u00edn). Origen: Amplia distribuci\u00f3n | Introducida.",
        "abstract": "Suillus luteus es una especie ectomicorr\u00edzica que crece en suelo, en plantaciones de pino (Franco-Molano et al., 2000). Se asocia con con\u00edferas y es considerada de amplia distribuci\u00f3n (Franco-Molano et al., 2000). En Colombia fue introducida con plantaciones ex\u00f3ticas en la regi\u00f3n Andina (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Montoya et al., 2005). Es considerada alimenticia (Franco-Molano et al., 2000) y en M\u00e9xico se reporta como medicinal para el dolor de cabeza y la depresi\u00f3n (Bautista-Gonz\u00e1lez y Moreno-Fuentes, 2014).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie ectomicorr\u00edzica crece en suelo, en plantaciones de pino (Franco-Molano et al., 2000).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Boletales",
        "family": "Suillaceae",
        "genus": "Suillus"
    },
    {
        "_id": "6299417f9ab49c13701c14e9",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Teloschistes exilis",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "",
        "img_main": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1291430.jpg",
        "img_thumbnail": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1291430.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "En Colombia esta especie se ha registrado en la regi\u00f3n Andina y Amaz\u00f3nica (Rubiano, 1988; Bernal et al., 2019), en un rango altitudinal entre 2400\u20132900 m snm (Bernal et al., 2019).Localidades: Termozipa (Ziapaquir\u00e1). Origen: Neotropical | \u00c1frica.",
        "abstract": "Teloschistes exilis es una especie de hongo liquenizada (Rubiano, 1988; Bernal et al., 2019). En Colombia esta especie se ha registrado en la regi\u00f3n Andina y Amaz\u00f3nica (Rubiano, 1988). Se ha demostrado el potencial de esta especie como indicadora de contaminaci\u00f3n (Rubiano, 1988).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta es una especie de hongo liquenizada (Rubiano, 1988; Bernal et al., 2019).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Lecanoromycetes",
        "order": "Teloschistales",
        "family": "Teloschistaceae",
        "genus": "Teloschistes"
    },
    {
        "_id": "6299418c9ab49c13701c1506",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Trametes elegans",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie presenta un p\u00edleo semicircular, en forma de repisa irregular, flabeliforme, plano-convexo, de superficie lisa hacia el margen, a menudo con zonas conc\u00e9ntricas, de color blanquecino a beige; su himen\u00f3foro consiste de poros redondos a angulares o labirintiformes, blanquecinos a amarillentos al tacto, con una esporada de color blanco; su est\u00edpite es generalmente ausente, pero cuando est\u00e1 presente es lateral (Kuo y Methven, 2014).  P\u00edleo: hasta 35 cm de ancho, 3 cm de espesor, semicircular, en forma de repisa irregular, flabeliforme, plano-convexo; superficie lisa hacia el margen, a menudo con zonas conc\u00e9ntricas, blanquecino a beige, a veces oscureci\u00e9ndose con la edad, especialmente cerca del punto de uni\u00f3n o a lo largo del margen. Contexto: blanquecino, duro. Himen\u00f3foro: variable, poroide, con poros redondos a angulares (1\u20132 por mm), a labirintiforme, a ligeramente lamelado, blanquecinos a amarillentos al tacto. Est\u00edpite: generalmente ausente, pero cuando presente lateral. Esporada: blanca. Esporas: cil\u00edndricas a elipsoides, lisas.",
        "img_main": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1536196.jpg",
        "img_thumbnail": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1536196.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de distribuci\u00f3n pantropical (Ryvarden y Johanses 1980; Franco-Molano et al., 2005). En Colombia es com\u00fan en tierras bajas (Franco-Molano et al., 2005), ocurre en varios departamentos de las regiones Andina, Amaz\u00f3nica, Orinoqu\u00eda, Pac\u00edfica y Caribe (Setliff y Ryvarden, 1983; Franco-Molano et al., 2005; Vasco-Palacios et al., 2005; Ort\u00edz-Moreno, 2010; Soto-Medina y Bola\u00f1os-Rojas, 2013; Vargas y Restrepo, 2019; Mycoportal, 2020), en un rango altitudinal entre 200\u20132560 m snm (Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013).  Localidades: Rino Sinu (Bolivar); Rio Pance (Cali); Carretera de Choc\u00f3nta-Aguaclara (Boyac\u00e1); Carretera de Ansermanuevo-N\u00f3vita (Choc\u00f3);  Finca \"El Bosque\"- Vereda Guazabarita (El Tambo); Entre Rio Negro y Rio Manzanares, 20 km west of Villavicencio (Villavicencio); Rio Pichinde, entre Quebrada de Juntas y El Recreo (Cali); Alrededores del poblado de Araracuara (Solano); Campus Unillanos (Villavicencio), Comunidad de Pen\u0303a Roja (Amazonas); Corregimiento de La Chorrera, Cerca Resguardo de Los Monos (La Chorrera); Campus Unillanos (Villavicencio); Vereda Togui (El Pe\u00f1\u00f3n); Cerca Bonda (Santa Marta); Paramo de Choach\u00ed (Choach\u00ed); Cerca Villavicencio (Villavicencio); Vicinity Pance, above Rio Pance (Valle del Cauca); Vicinity  Post Km 143; en la carretera Chocont\u00e1-Aguaclara (Boyac\u00e1); La Jagua (Magdalena); Tres Esquinas, Rio Orteguasa (Caquet\u00e1); Hacienda Riopaila South of Zarzal (Valle del Cauca); Sarare entre Alto del Loro y Alto de Santa Ines (Norte de Santander); Pacific Coast, Rio Naya, Puerto Merizalde (Valle del Cauca); Rio Calenia, Region Del Choc\u00f3 (Valle del Cauca); Cordillera Occidental vertiente oriental; Hoya del rio Cali, rio Pichinde, entre Quebrada de Juntas y el Recreo (Valle del Cauca); Reserva Forestal Protectora de Bitaco, vereda Chicoral (La Cumbre); 97 km from Ansermanuevo, on the Ansermanuevo-San Jos\u00e9 del Palmar road (Choc\u00f3 and Valle del Cauca); Vicinity km post 22 from Mosquera, on the Mosquera-La Mesa road (Cundinamarca). Origen: Pantropical.",
        "abstract": "Trametes elegans es una especie sapr\u00f3trofa que crece en troncos y tocones (Kuo y Methven, 2014). Es de distribuci\u00f3n pantropical (Ryvarden y Johanses 1980; Franco-Molano et al., 2005). En Colombia es com\u00fan en tierras bajas (Franco-Molano et al., 2005), ocurre en varios departamentos de las regiones Andina, Amaz\u00f3nica, Orinoqu\u00eda, Pac\u00edfica y Caribe (Setliff y Ryvarden, 1983; Franco-Molano et al., 2005). Es considrada alimenticia y produce unas enzimas de inter\u00e9s en biorremediaci\u00f3n (Pandey et al., 2018; Boa, 2004).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa crece en troncos y tocones (Kuo y Methven, 2014).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Polyporales",
        "family": "Polyporaceae",
        "genus": "Trametes"
    },
    {
        "_id": "629ebdbf7085730d28165c03",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Trametes versicolor",
        "name_common": "Yesquero delores",
        "names": [
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Yesquero delores"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "yesquero multicolor"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Turkeytail"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie presenta un p\u00edleo flexible cuando est\u00e1 fresco, circular, semicircular, en forma de repisa, flabeliforme, a menudo fusionado con otros p\u00edleos, de superficie vellosa o aterciopelada, con zonas conc\u00e9ntricas de color blanco, marr\u00f3n, canela y marr\u00f3n rojizo; su himen\u00f3foro consiste de poros blanquecinos a gris p\u00e1lido, con una esporada blanquecina; los cuerpos fruct\u00edferos presentan un olor y sabor no distintivo (Kuo y Methven, 2014). P\u00edleo: hasta 10 cm de ancho, flexible cuando est\u00e1 fresco, circular, semicircular, en forma de repisa, flabeliforme, a menudo fusionado con otros p\u00edleos, densamente velloso o aterciopelado, con zonas conc\u00e9ntricas de color blanco, marr\u00f3n, canela y marr\u00f3n rojizo o, a veces, con otros tonos azul, verde y naranja. Contexto: blanquecino, delgado, duro, correoso. Himen\u00f3foro: poroide, con ~ 4 poros por mm, tubos de hasta 3 mm de profundidad, blanquecino a gris\u00e1ceo p\u00e1lido. Olor-Sabor: no distintivo. Esporada: blanquecina. Esporas: cil\u00edndricas, lisas, inamiloides.",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/27005174/original.jpg",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/27005174/original.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n. En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Setliff y Ryvarden, 1983; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013; Mycoportal, 2020) y en el departamento del Meta (Ort\u00edz-Moreno, 2010), con una altura registrada de 2560 m snm (Setliff y Ryvarden, 1983). Localidades: Carretera entre Guasca y Gacheta (Cundinamarca); Carretera de Pasto a Mocoa (Nari\u00f1o); Carretera de Mosquera a La Mesa, poste Km 22 (Cundinamarca); Carretera de Sogamoso a Aguazul (Boyac\u00e1); Campus Unillanos (Villavicencio); Carretera entre Arcabuco y Moniquir\u00e1 (Boyac\u00e1); Rio Calima, La Trojita (Valle del Cauca). Origen: Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "Trametes versicolor es una especie sapr\u00f3trofa que crece sobre troncos y tocones (Kuo y Methven, 2014). Es de amplia distribuci\u00f3n. En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Setliff y Ryvarden 1983; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013; Mycoportal, 2020) y en el departamento del Meta (Ort\u00edz-Moreno, 2010). Cuenta con diversos usos medicinales especialmente para la piel (Bautista-Gonzalez y Moreno-Fuentes 2014). Tambi\u00e9n cuenta con enzimas de potencial uso en la industria (Montoya et al., 2014).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa crece sobre troncos y tocones (Kuo y Methven, 2014).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Polyporales",
        "family": "Polyporaceae",
        "genus": "Trametes"
    },
    {
        "_id": "629ed2cba004240a2a100ed9",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Trichoderma asperellum",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar colonias en medio PDA formando 1\u20132 anillos conc\u00e9ntricos, centro blanco, verde, con reverso crema, a menudo doblado o enrollado; a nivel microsc\u00f3pico presenta conidios globosos a subglobosos u ovoidales, de color verde oscuro  (Samuels et al., 1999; Cepero de Garc\u00eda et al., 2012). Colonias: en PDA a 28 \u00b0 C, formando 1\u20132 anillos conc\u00e9ntricos, centro blanco, verde. Reverso: crema, a menudo doblado o enrollado. Conidi\u00f3foros: muy ramificados, dispuestos en orden sim\u00e9trico, las ramas primarias se proyectan a casi 90 \u00b0 del eje principal. Fi\u00e1lides: producidas en verticilos de 2-4 Fi\u00e1lides, rectos, ampuliformes. Conidios: globosos a subglobosos u ovoidales, de color verde oscuro.",
        "img_main": "https://www.researchgate.net/profile/Aracely-De-La-Cruz/publication/283983961/figure/fig6/AS:298870958510082@1448267797565/Trichoderma-asperellum-a-colonia-en-medio-de-cultivo-PDA-despues-de-14-dias-a-25C-b_W640.jpg",
        "img_thumbnail": "https://www.researchgate.net/profile/Aracely-De-La-Cruz/publication/283983961/figure/fig6/AS:298870958510082@1448267797565/Trichoderma-asperellum-a-colonia-en-medio-de-cultivo-PDA-despues-de-14-dias-a-25C-b_W640.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n (CBS Strain Data Base, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Amaz\u00f3nica y Andina (Hoyos-Carvajal et al., 2009; Miles et al., 2012).Localidades: Cruz Verde Paramo (Bogot\u00e1), Amakayaku (Amazonas). Origen: Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "Trichoderma asperellum es una especie sapr\u00f3trofa que crece en suelo (Samuels et al., 1999; Hoyos-Carvajal et al., 2009). Es de amplia distribuci\u00f3n (CBS Strain Data Base, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Amaz\u00f3nica y Andina (Hoyos-Carvajal et al., 2009; Miles et al., 2012). Al ser end\u00f3fito (dentro del tejido vegetal) es capaz de conceder resistencia frente a ciertos pat\u00f3genos (Miles et al., 2012).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa crece en suelo (Samuels et al., 1999; Hoyos-Carvajal et al., 2009).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Sordariomycetes",
        "order": "Hypocreales",
        "family": "Hypocreaceae",
        "genus": "Trichoderma"
    },
    {
        "_id": "629fa583d2ed53572efff0ed",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Trichoderma viride",
        "name_common": "gr\u00f8nn jordmugg",
        "names": [
            {
                "language": "Bokm\u00e5l, Norwegian; Norwegian Bokm\u00e5l",
                "name": "gr\u00f8nn jordmugg"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie presenta colonias en medio PDA blancas, algodonosas, con reverso gris verdoso, doblado o enrollado; a nivel microsc\u00f3pio presenta conidios globosos a subglobosos y verrugosos (Samuels et al., 1999).  Colonias: en PDA a 25 \u00b0 C, blancas, algodonosas; reverso gris verdoso, doblado o enrollado. Conidi\u00f3foros: aspecto lineal y a menudo asim\u00e9trico, ramificado irregularmente, ramas a menudo no emparejadas, terminando en un verticilo de Fi\u00e1lides, punta del conidi\u00f3foro terminando en uno o dos Fi\u00e1lides. Fi\u00e1lides: rectas, sigmoides, cil\u00edndricas, ligeramente constre\u00f1idas en la base; en conidi\u00f3foros, especialmente cerca de la punta, t\u00edpicamente solitarias o emparejadas. Conidios globosos a subglobosos, verrugosos. Clamidosporas: terminales en hifas sumergidas, subglobosas a ovoideas, lisas, de color verde p\u00e1lido.",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/19630876/original.jpg",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/19630876/original.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n (CBS Strain Data Base, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Gualdr\u00f3n-Arenas et al., 1997).Localidades: P\u00e1ramo de Chisac\u00e1 (Pasca). Origen: Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "Trichoderma viride es una especie sapr\u00f3trofa que crece sobre madera en descomposici\u00f3n, tambi\u00e9n aislada de suelos (Samuels et al., 1999). Es de amplia distribuci\u00f3n (CBS Strain Data Base, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Gualdr\u00f3n-Arenas et al., 1997). Es usado como control biol\u00f3gico de hormigas (L\u00f3pez y Orduz, 2002).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa crece sobre madera en descomposici\u00f3n, tambi\u00e9n aislada de suelos (Samuels et al., 1999).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Sordariomycetes",
        "order": "Hypocreales",
        "family": "Hypocreaceae",
        "genus": "Trichoderma"
    },
    {
        "_id": "629fbcb257e498fa37199205",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Ustilago maydis",
        "name_common": "carb\u00f3n del ma\u00edz",
        "names": [
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "carb\u00f3n del ma\u00edz"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "carumo do millo"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "cogordas"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "cogorzas, bolsas de ma\u00edz"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "garnuo"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Maize Smut"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Sweet Corn Smut"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie presenta soros en inflorescencias, hojas y tallos como hinchazones irregulares, limitados por una membrana blanca, crema o verdosa de tejido f\u00fangico y vegetal que pronto se rompe; presenta una masa de esporas pulverulentas, marr\u00f3n muy oscuro a oliva negruzco (Cepero de Garc\u00eda et al., 2012; Robert et al., 2005). Soros: en inflorescencias, hojas y tallos como hinchazones irregulares, de menos de 1 cm a m\u00e1s de 10 cm de largo, limitados por una membrana blanca, crema o verdosa de tejido f\u00fangico y vegetal que pronto se rompe. Masa de esporas: pulverulentas, marr\u00f3n muy oscuro a oliva negruzco. Esporas: globosas o subglobosas a elipsoides, equinuladas, marr\u00f3n.",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/8979852/original.jpeg",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/8979852/original.jpeg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de distribuci\u00f3n tropical (Piepenbring, 2002). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina y en el departamento del Cesar (Molina-Valero, 1980; Piepenbring, 2002; Mycoportal, 2020).Localidades: Prado (Cundinamarca). Origen: Tropical | Importado.",
        "abstract": "El huitlacoche (Ustilago maydis) es una especie par\u00e1sita, crece en ma\u00edz (Zea mays) (Cepero de Garc\u00eda et al., 2012; Robert et al., 2005). Es de distribuci\u00f3n tropical (Piepenbring, 2002). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina y en el departamento del Cesar (Molina-Valero, 1980; Piepenbring, 2002; Mycoportal, 2020). Es comestible y se considera una delicia culinaria (Valverde et al., 2015).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie par\u00e1sita, crece en ma\u00edz (Zea mays) (Cepero de Garc\u00eda et al., 2012; Robert et al., 2005).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Ustilaginomycetes",
        "order": "Ustilaginales",
        "family": "Ustilaginaceae",
        "genus": "Ustilago"
    },
    {
        "_id": "629fbcc157e498fa37199265",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Xanthoparmelia chlorochroa",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar un talo folioso, adnado, verde p\u00e1lido, ruguloso, lobulado, con l\u00f3bulos planos a convexos y ramificados irregularmente (CNALH Consortium of North American Lichen Herbaria, 2020).  Talo: folioso, adnado, verde p\u00e1lido, ruguloso, lobulado. L\u00f3bulos: planos a convexos, ramificados irregularmente.",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/214149241/large.jpeg",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/214149241/large.jpeg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n y se ha registrado en varios pa\u00edses (CNALH Consortium of North American Lichen Herbaria, 2020). Origen: Amplia distribuci\u00f3n",
        "abstract": "Xanthoparmelia chlorochroa es una especie liquenizada, crece en suelo arenoso (CNALH Consortium of North American Lichen Herbaria, 2020). En Colombia esta especie se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Bernal et al., 2019). De \u00e9l se obtienen pigmentos de inter\u00e9s, puede llegar a ser t\u00f3xica para el ganado (Brough, 1988; Dailey et al., 2008).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie liquenizada, crece en suelo arenoso (CNALH Consortium of North American Lichen Herbaria, 2020).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Lecanoromycetes",
        "order": "Lecanorales",
        "family": "Parmeliaceae",
        "genus": "Xanthoparmelia"
    },
    {
        "_id": "629fd07eefd0d2f73945bc72",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Xylaria polymorpha",
        "name_common": "Xilaria polimorfa",
        "names": [
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Xilaria polimorfa"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Hongo negro"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Dead man's fingers"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar ascomas clavados, cil\u00edndricos, subglobosos a lobulados de superficie lisa, con peque\u00f1as papilas o poros (peritecios), presentan un color marr\u00f3n gris\u00e1ceo a negro, a veces con \u00e1pice blanco o crema, con una esporada de color marr\u00f3n oscuro; los cuerpos fruct\u00edferos tienen un olor y sabor no distintivo (Franco-Molano et al., 2005; Kuo y Methven, 2014; Sierra et al., 2011). Ascoma: 1.6\u20134 cm de longitud, clavados, cil\u00edndricos, subglobosos a lobulados; superficie lisa, con peque\u00f1as papilas o poros (peritecios), marr\u00f3n gris\u00e1cea a negra, a veces con \u00e1pice blanco o crema. Peritecios: distribuidos sobre la superficie. Interior: blanco amarillento, fibriloso. Olor-Sabor: no distintivo. Esporada: marr\u00f3n oscuro. Esporas: elipsoides, alargadas-fusiformes, lisas, marr\u00f3n oscuro, bigutuladas, con una hendidura germinal ligeramente oblicua.",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/165330315/original.jpeg",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/165330315/original.jpeg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie se ha reportado en Venezuela, Trinidad y Tobago (Dennis 1970) y en la Amazon\u00eda brasilera (Duarte y Ferreira, 1985). En Colombia, se ha reportado en la regi\u00f3n Andina (Pulido y Boekhout, 1989; Betancur et al., 2007; L\u00f3pez-Quintero et al., 2007; Miles et al., 2012; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013; Soto-Medina y Bola\u00f1os-Rojas, 2013), en Caquet\u00e1, Cesar y Choc\u00f3 (Guzm\u00e1n et al., 2004b;  Franco-Molano et al., 2005; Vasco-Palacios et al., 2005; Palacio et al., 2014), en un rango altitudinal entre 50\u20132800 m snm (Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013).Localidades: Alrededores del poblado de Araracuara (Solano); Cruz Verde Paramo (Bogot\u00e1); Forest reserve \"Los Besotes\" (Valledupar); Los Estancos, Corregimiento de La Troje (Quibd\u00f3); Reserva Forestal Protectora de Bitaco, vereda Chicoral (La Cumbre). Origen: Tropical | Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "El hongo negro u hongo dedos de muerto (Xylaria polymorpha) es una que especie crece sobre madera en descomposici\u00f3n (Franco-Molano et al., 2005), en bosque tropical (Guzm\u00e1n et al., 2004b), en bosque ripario y en potrero (Soto-Medina y Bola\u00f1os-Rojas, 2013) y en bosque mixto dominado por roble (Quercus humboldtii) (L\u00f3pez-Quintero et al., 2007). Se ha reportado en Venezuela, Trinidad y Tobago (Dennis 1970) y en la Amazon\u00eda brasilera (Duarte y Ferreira 1985). En Colombia, se ha reportado en la regi\u00f3n Andina (Pulido y Boekhout, 1989; Betancur et al., 2007). Al ser end\u00f3fita concede resistencia frente a ciertos pat\u00f3genos (Miles et al., 2012). Adem\u00e1s cuenta con varios usos medicinales (Boa, 2004; Hobbs, 1995).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie crece sobre madera en descomposici\u00f3n (Franco-Molano et al., 2005), en bosque tropical (Guzm\u00e1n et al., 2004b), en bosque ripario y en potrero (Soto-Medina y Bola\u00f1os-Rojas, 2013) y en bosque mixto dominado por roble (Quercus humboldtii) (L\u00f3pez-Quintero et al., 2007).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Sordariomycetes",
        "order": "Xylariales",
        "family": "Xylariaceae",
        "genus": "Xylaria"
    },
    {
        "_id": "629fe3bc915f300d3cbb0c91",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Remototrachyna singularis",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "",
        "img_main": "https://ids.si.edu/ids/deliveryService/id/ark:/65665/m3949172139b8a40cea02e33d2486fc61e/1200",
        "img_thumbnail": "https://ids.si.edu/ids/deliveryService/id/ark:/65665/m3949172139b8a40cea02e33d2486fc61e/1200",
        "reproduction": "",
        "distribution": "En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Bernal et al., 2019; D\u00edaz-Escand\u00f3n et al., 2016), en un rango altitudinal entre 2000\u20133600 m snm (Bernal et al., 2019; D\u00edaz-Escand\u00f3n et al., 2016).Localidades: Purac\u00e9 Volcano, Purac\u00e9 National Natural Park (Purac\u00e9). Origen: Tropical.",
        "abstract": "Remototrachyna singularis es una especie de hongo liquenizada que en Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Bernal et al., 2019; D\u00edaz-Escand\u00f3n et al., 2016). Se ha demostrado el potencial de esta especie como indicadora de contaminaci\u00f3n del aire por az\u00fafre (D\u00edaz-Escand\u00f3n et al., 2016).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta es una especie de hongo liquenizada (D\u00edaz-Escand\u00f3n et al., 2016).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Lecanoromycetes",
        "order": "Lecanorales",
        "family": "Parmeliaceae",
        "genus": "Remototrachyna"
    },
    {
        "_id": "629fe3c7915f300d3cbb0ca6",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Hypotrachyna sinuosa",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "",
        "img_main": "https://storage.googleapis.com/mo-image-archive-bucket/orig/456655.jpg",
        "img_thumbnail": "https://storage.googleapis.com/mo-image-archive-bucket/orig/456655.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es subcosmopolita (D\u00edaz-Escand\u00f3n et al., 2016). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Bernal et al., 2019; D\u00edaz-Escand\u00f3n et al., 2016), en un rango altitudinal entre 1200\u20134540 m snm (Bernal et al., 2019).Localidades: Purac\u00e9 Volcano, Purac\u00e9 National Natural Park (Purac\u00e9). Origen: Subcosmopolita.",
        "abstract": "Hypotrachyna sinuosa es una especie de hongo liquenizada y es subcosmopolita (D\u00edaz-Escand\u00f3n et al., 2016). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Bernal et al., 2019; D\u00edaz-Escand\u00f3n et al., 2016). Se ha demostrado el potencial de esta especie como indicadora de contaminaci\u00f3n del aire por az\u00fafre (D\u00edaz-Escand\u00f3n et al., 2016).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta es una especie de hongo liquenizada (D\u00edaz-Escand\u00f3n et al., 2016).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Lecanoromycetes",
        "order": "Lecanorales",
        "family": "Parmeliaceae",
        "genus": "Hypotrachyna"
    },
    {
        "_id": "629fe3dc915f300d3cbb0cd3",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Lobariella sipmanii",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "",
        "img_main": "https://hundrednewlichens.myspecies.info/sites/hundrednewlichens.myspecies.info/files/lobariella_sipmanii_1.jpg",
        "img_thumbnail": "https://hundrednewlichens.myspecies.info/sites/hundrednewlichens.myspecies.info/files/lobariella_sipmanii_1.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de distribuci\u00f3n tropical (D\u00edaz-Escand\u00f3n et al., 2016). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Bernal et al., 2019; D\u00edaz-Escand\u00f3n et al., 2016), en un rango altitudinal entre 3600\u20133725 m snm (Bernal et al., 2019; D\u00edaz-Escand\u00f3n et al., 2016).Localidades: Purac\u00e9 Volcano, Purac\u00e9 National Natural Park (Purac\u00e9). Origen: Tropical.",
        "abstract": "Lobariella sipmanii es una especie de hongo liquenizada que crece en tallos y troncos de Diplostephium revolutum (Index Fungorum 2020). Es de distribuci\u00f3n tropical (D\u00edaz-Escand\u00f3n et al., 2016). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Bernal et al., 2019). Se ha demostrado el potencial de esta especie como indicadora de contaminaci\u00f3n del aire por az\u00fafre (D\u00edaz-Escand\u00f3n et al., 2016).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie liquenizada, crece en tallos y troncos de Diplostephium revolutum (Index Fungorum, 2020).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Lecanoromycetes",
        "order": "Peltigerales",
        "family": "Lobariaceae",
        "genus": "Lobariella"
    },
    {
        "_id": "62a0d028b458204447fccdbc",
        "exotic": "",
        "invasive": "",
        "name_scientific": "Polycephalomyces sinensis",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie presenta colonias en medio PDA de crecimiento lento, redondas, planas, ligeramente flocosas, blancas al principio, luego amarillo anaranjado, con reverso beige mate a marr\u00f3n p\u00e1lido o marr\u00f3n rojizo (Campi et al., 2017).  Colonias: en PDA de crecimiento lento, redondas, planas; ligeramente flocosa, blanca al principio, blanca con tines rosa en el centro, finalmente amarillo anaranjado; reverso beige mate a marr\u00f3n p\u00e1lido o marr\u00f3n rojizo. Hifass: hialinas, septadas, ramificadas, pared lisa. Sinema: claviforme, al principio blanco a amarillo anaranjado con la edad. Fi\u00e1lides: acropleur\u00f3genas, alternas, lanceoladas o estrechamente lageniformes. Conidios: unicelulares, pared lisa, hialinos.",
        "img_main": "",
        "img_thumbnail": "",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especies se ha registrado en Colombia en la regi\u00f3n Andina (Miles et al., 2012).Localidades: Cruz Verde Paramo (Bogot\u00e1). Origen: Tropical.",
        "abstract": "Polycephalomyces sinensis es una especie sapr\u00f3trofa y end\u00f3fita, crece en hojas de especies de Espeletia (Campi et al., 2017). Se ha registrado en Colombia en la regi\u00f3n Andina (Miles et al., 2012). Su h\u00e1bito end\u00f3fito (dentro de tejido vegetal) le da actividad antimicrobiana (Miles et al., 2012).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa y end\u00f3fita, crece en hojas de especies de Espeletia, aislado originalmente de Ophiocordyceps sinensis (Campi et al., 2017).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Sordariomycetes",
        "order": "Hypocreales",
        "family": "Ophiocordycipitaceae",
        "genus": "Polycephalomyces"
    },
    {
        "_id": "62aa3611c652fc081f1bcf0d",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Penicillium verrucosum",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie presenta colonias  en medio Czapek, aterciopeladas o d\u00e9bilmente granulosas, con gotas de exudados claras y reverso amarillo crema a menudo con centro marr\u00f3n (Samson et al., 2004). Colonias: en Czapek a 25 \u00b0 C, aterciopeladas a d\u00e9bilmente granulosas, con gotas de exudados claras. Reverso: amarillo crema a menudo con centro marr\u00f3n. Conidi\u00f3foros: terverticilados, de paredes rugosas. Fi\u00e1lides: cortas, con forma de botella Conidios: de paredes lisas, globosos a subglobosos, verdes.",
        "img_main": "https://images.phylopic.org/images/7ebbf05d-2084-4204-ad4c-2c0d6cbcdde1/raster/639x1024.png",
        "img_thumbnail": "",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie se ha registrado en Colombia en la regi\u00f3n Andina (Gualdr\u00f3n-Arenas et al., 1997). Localidades: P\u00e1ramo de Chisac\u00e1 (Pasca).",
        "abstract": "Penicillium verrucosum es una especie sapr\u00f3trofa que crece en alimentos, en suelos, en Par\u00e1mo (Gualdr\u00f3n-Arenas et al., 1997; Samson et al., 2004). Se ha registrado en Colombia en la regi\u00f3n Andina (Gualdr\u00f3n-Arenas et al., 1997). La especie produce citrinina, un antibi\u00f3tico con potencial uso farmac\u00e9utico (Frisvad et al., 2004).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa crece en alimentos, en suelos, en Par\u00e1mo (Gualdr\u00f3n-Arenas et al., 1997; Samson et al., 2004).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Eurotiomycetes",
        "order": "Eurotiales",
        "family": "Aspergillaceae",
        "genus": "Penicillium"
    },
    {
        "_id": "62aa3616c652fc081f1bcf1a",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Pestalotiopsis disseminata",
        "name_common": "Banana leaf spot",
        "names": [
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Banana leaf spot"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie presenta colonias en agar avena uniformes de margen incoloro, con micelio sumergido incoloro, micelio a\u00e9reo blanco puro y esponjoso, con reverso de color ante al centro; a nivel miscrosc\u00f3pico presenta conidios ampliamente fusoides a fusoides-clavados, rectos o algo curvados, con 5 c\u00e9lulas hialinas (Crous et al., 2006).  Colonias: en agar avena uniformes, glabras, margen incoloro; micelio sumergido incoloro, micelio a\u00e9reo blanco puro, esponjoso, cubriendo la mayor parte de la superficie de la colonia, y muy denso y alto en el centro y en zonas conc\u00e9ntricas despu\u00e9s de 7 d\u00edas; reverso color ante al centro. Colonias en Extracto de malta margen incoloro uniforme o ligeramente ondulado; superficie completamente cubierta por micelio elevado y denso, blanco puro, amarillento en el centro, micelio a\u00e9reo esponjoso; rev\u00e9s con un ligero tinte canela. Conidiomas: se desarrollan en la superficie de la colonia. Conidios: ampliamente fusoides a fusoides-clavados, rectos o algo curvados, 5 c\u00e9lulas, c\u00e9lulas superiores c\u00f3nicas a cil\u00edndricas, hialinas, de pared delgada, s\u00e9tulas apicales centrales, con punta roma, las dos c\u00e9lulas superiores intermedias ligeramente m\u00e1s oscuras, pardo oliv\u00e1ceo opaco a pardo vi\u00e1ceo, contenido gutulado, paredes lisas, levemente constre\u00f1idas en los septos cuando se monta en agua",
        "img_main": "https://images.phylopic.org/images/7ebbf05d-2084-4204-ad4c-2c0d6cbcdde1/raster/639x1024.png",
        "img_thumbnail": "",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie se ha reportado en Nueva Zelanda y Portugal (Crous et al., 2006). En Colombia se ha registrado para el departamento de Cundinamarca a una altura de 3250 m snm (Miles et al.,  2012).Localidades: Cruz Verde Paramo (Bogot\u00e1). Origen: Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "Pestalotiopsis disseminata es una especie sapr\u00f3trofa, end\u00f3fita y pat\u00f3gena se ha aislado de hojas de especies de Espeletia, y de hojas de Eucalyptus spp. (Miles et al., 2012; Crous et al., 2006). Se ha reportado en Nueva Zelanda y Portugal (Crous et al., 2006). En Colombia se ha registrado para el departamento de Cundinamarca (Miles et al., 2012). Cuenta con actividad antimicrobiana contra algunos fitopat\u00f3genos (Miles et al., 2012).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa, end\u00f3fita y pat\u00f3gena se ha aislado de hojas de especies de Espeletia, y de hojas de Eucalyptus spp. (Miles et al., 2012; Crous et al., 2006).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Sordariomycetes",
        "order": "Amphisphaeriales",
        "family": "Pestalotiopsidaceae",
        "genus": "Pestalotiopsis"
    },
    {
        "_id": "62aa3e3cdf9802342995bb4d",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Peltigera rufescens",
        "name_common": null,
        "names": [
            {
                "language": null
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie presenta un talo folioso y lobulado; su superficie superior es tomentosa de color pardo o pardo gris\u00e1ceo a gris ceniza cuando est\u00e1 seco; la superficie inferior es veteada, tomentosa, de color blanco, con rizinas ramificadas de color blanco (Smith et al., 2009; CNALH Consortium of North American Lichen Herbaria, 2020).  Talo: folioso, lobulado. Superficie superior: densamente tomentosa o como un fieltro, pardo o pardo gris\u00e1ceo, gris ceniza cuando est\u00e1 seco; m\u00e1rgenes elevados, crispado-ondulados. Superficie inferior: veteada, tomentosa, blanca, las venas se vuelven de color marr\u00f3n oscuro debajo del l\u00f3bulo. Rizinas: ramificadas, blancas hacia los m\u00e1rgenes del talo, marr\u00f3n oscuro debajo de los l\u00f3bulos. Isidios y soredios ausentes. Apotecios: verticales, sobre l\u00f3bulos erguidos, marr\u00f3n rojizo.",
        "img_main": "https://lichenportal.org/imglib/lichens/Sharnoff_FieldObs/Peltigera-rufescen/Peltigera-rufescens_8_Sharnoff_1369_20.jpg",
        "img_thumbnail": "https://lichenportal.org/imglib/lichens/Sharnoff_FieldObs/Peltigera-rufescen/Peltigera-rufescens_8_Sharnoff_1369_20.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n (GBIF, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina y Orinoqu\u00eda (GBIF, 2020).Localidades: Laguna de Ot\u00fan, margen (Pereira); Sierra Nevada del Cocuy, cabeceras de la quebrada El Play\u00f3n (Tame), P\u00e1ramo de Sumapaz (Meta); P\u00e1ramo de Sumapaz, Media Naranja, Filo divisor\u00edo entre la Hoya del r\u00edo Taquecito y la Hoya de la Laguna Larga (Cundinamarca). Origen: Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "Peltigera rufescens es una especie liquenizada, crece en dunas y en suelos drenados (Smith et al., 2009; CNALH Consortium of North American Lichen Herbaria, 2020). Es de amplia distribuci\u00f3n (GBIF, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina y Orinoqu\u00eda (GBIF, 2020). Esta especie presenta actividad antioxidante (Fern\u00e1ndez-Moriano et al., 2016).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie liquenizada, crece en dunas y en suelos drenados (Smith et al., 2009; CNALH Consortium of North American Lichen Herbaria, 2020).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Lecanoromycetes",
        "order": "Peltigerales",
        "family": "Peltigeraceae",
        "genus": "Peltigera"
    },
    {
        "_id": "62aa3e48df9802342995bbd8",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Penicillium janczewskii",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar colonias en agar extracto de malta, planas o radialmente sulcadas, densas a laxas, blancas a amarillo p\u00e1lido con exudados a veces naranja o amarillo y reverso salm\u00f3n o naranja oscuro (Pitt y Hocking, 2009). Colonias: en MEA, planas o radialmente sulcadas, densas a laxas, blancas a amarillo p\u00e1lido. Exudado: a veces naranja o amarillo. Reverso: salm\u00f3n o naranja oscuro. Conidi\u00f3foros: paredes delgadas y lisas, que llevan una t\u00e9trada terminal de metulas divergentes, pero con frecuencia de patr\u00f3n menos regular, con ramas intercalares y metulas presentes, que aparecen como conidi\u00f3foros cortos monoverticilados. Metulas: a veces hinchadas apicalmente. Fi\u00e1lides: ampuliformes. Conidios: esf\u00e9ricos, equinulados, de color marr\u00f3n oliva.",
        "img_main": "https://images.phylopic.org/images/7ebbf05d-2084-4204-ad4c-2c0d6cbcdde1/raster/639x1024.png",
        "img_thumbnail": "",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie se ha registrado en Brasil, Panam\u00e1 y Estados Unidos (GBIF, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Gualdr\u00f3n-Arenas et al., 1997). Localidades: P\u00e1ramo de Chisac\u00e1 (Pasca).",
        "abstract": "Penicillium janczewskii es una especie sapr\u00f3trofa crece en suelo, en alimentos (Pitt y Hocking, 2009). Se ha registrado en Brasil, Panam\u00e1 y Estados Unidos (GBIF, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Gualdr\u00f3n-Arenas et al., 1997). Produce un antif\u00fangico con potencial m\u00e9dico (Venkata y Panda, 1999).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa crece en suelo, en alimentos (Pitt y Hocking, 2009).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Eurotiomycetes",
        "order": "Eurotiales",
        "family": "Aspergillaceae",
        "genus": "Penicillium"
    },
    {
        "_id": "62aa3e4fdf9802342995bbe9",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Penicillium miczynskii",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie presenta colonias en agar extracto de malta, planas, aterciopeladas de color blanco a blanco amarillento, con reverso amarillo-gris a p\u00e1lido o blanco-amarillo (Christensen et al., 1999).  Colonias: en MEA a 25 \u00b0 C, planas, aterciopeladas; blanco, blanco amarillento, a verde gris\u00e1ceo, cubierto de esclerocios. Reverso: amarillo-gris a p\u00e1lido o blanco-amarillo. Conidi\u00f3foros: biverticilados, a veces monoverticilados, lisos. Metulas: en racimo de 2-8; cil\u00edndrico o ensanch\u00e1ndose levemente. Fi\u00e1lides: cil\u00edndricas, de longitud variable, a menudo con cuellos alargados y delgados. Conidios: globosos a subglobosos, ligeramente pigmentados, finamente rugosos a rugosos. de globosos a alargados, crema o naranja p\u00e1lido",
        "img_main": "https://images.phylopic.org/images/7ebbf05d-2084-4204-ad4c-2c0d6cbcdde1/raster/639x1024.png",
        "img_thumbnail": "",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n (GBIF, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Gualdr\u00f3n-Arenas et al., 1997).Localidades: P\u00e1ramo de Chisac\u00e1 (Pasca). Origen: Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "Penicillium miczynskii es una especie sapr\u00f3trofa que crece en suelos, en par\u00e1mo (Gualdr\u00f3n-Arenas et al., 1997; Christensen et al., 1999). es de amplia distribuci\u00f3n (GBIF, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Gualdr\u00f3n-Arenas et al., 1997). Es capaz de degradar residuos agr\u00edcolas usados previemante (Birolli et al., 2015).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa crece en suelos, en par\u00e1mo (Gualdr\u00f3n-Arenas et al., 1997; Christensen et al., 1999).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Eurotiomycetes",
        "order": "Eurotiales",
        "family": "Aspergillaceae",
        "genus": "Penicillium"
    },
    {
        "_id": "62aa40dec6f236bd29ae9aad",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Penicillium commune",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie presenta colonias restringidas, velutinosas a ligeramente flocosas, gris verdosas o grises, con exudados como gotas hialinas a beige (Samson et al., 2004).  Colonias: restringidas, velutinosas a ligeramente flocosas, gris verdosas o grises. Exudados: gotas hialinas a beige. Conidi\u00f3foros: terverticilados; de pared rugosa; Dos niveles de ramificaci\u00f3n. Fi\u00e1lides: en forma de botella. Conidios: subglobosos a elipsoides, de parede lisa.",
        "img_main": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/17/P_commune_M35_9_d_tribu.jpg",
        "img_thumbnail": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/17/P_commune_M35_9_d_tribu.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n (CBS Strain Data Base, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Miles et al., 2012).Localidades: Cruz Verde Paramo (Bogot\u00e1). Origen: Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "Penicillium commune es una especie sapr\u00f3trofa crece en ambientes interiores, en productos alimenticios (Samson et al., 2004). Es de amplia distribuci\u00f3n y se ha registrado en varios pa\u00edses (CBS Strain Data Base, 2020; GBIF, 2020). En Colombia se encuentra en a zona Andina (Miles et al., 2012). Su h\u00e1bito end\u00f3fito (en el interior del tejido vegetal) permite capacidad antimicrobiana (Miles et al., 2012).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa crece en ambientes interiores, en productos alimenticios (Samson et al., 2004).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Eurotiomycetes",
        "order": "Eurotiales",
        "family": "Aspergillaceae",
        "genus": "Penicillium"
    },
    {
        "_id": "62aa62dcc70f909b2a4431e2",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Parmotrema austrosinense",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "",
        "img_main": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/0d/Parmotrema_austrosinense_977507.jpg",
        "img_thumbnail": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/0d/Parmotrema_austrosinense_977507.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de distribuci\u00f3n pantropical (Bernal et al., 2019). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Simijaca Salcedo et al., 2011; Jaramillo Ciro y Botero Botero, 2010; Bernal et al., 2019), en un rango altitudinal entre 850\u20132940 m snm (Bernal et al., 2019).Localidades: Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia (Tunja). Origen: Pantropical.",
        "abstract": "Parmotrema austrosinense es una especie de hongo liquenizada. Es de distribuci\u00f3n pantropical (Bernal et al., 2019). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Simijaca Salcedo et al., 2011; Jaramillo Ciro y Botero Botero, 2010; Bernal et al., 2019). Es usado como bioindicador (Simijaca-Salcedo et al., 2011; Jaramillo Ciro y Botero Botero, 2010).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta es una especie de hongo liquenizada (Jayalal et al., 2013).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Lecanoromycetes",
        "order": "Lecanorales",
        "family": "Parmeliaceae",
        "genus": "Parmotrema"
    },
    {
        "_id": "62aa631bc70f909b2a4431ef",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Parmotrema cetratum",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie presenta un talo folioso, lobado, adherido al sustrato de manera laxa; la superficie superior es gris p\u00e1lido a gris mineral, sin soredios; la superficie inferior es negra y brillante, presenta rizinas densas, simples a ramificadas y negras (Jayalal et al., 2013).  Talo: 5\u201312 cm de ancho, folioso, lobado, adherido al sustrato de manera laxa. L\u00f3bulos: hasta 8 mm de ancho, subirregular; margen crenada a dentada, ciliada. Cilios: esparcidos a densos, simples a escasamente ramificados, negro. Superficie superior: gris p\u00e1lido a gris mineral, sin soredios. Isidios: densamente maculados. Soredios cuando presentes, se desarrollan de forma laminal o marginal. M\u00e9dula: blanca. Superficie inferior: 1\u20132 mm de ancho, negro, brillante. Rizinas: densas, simples a ramificadas, angulares, negras. Conidioma: picnidios sumergidos, laminares, negros. Conidios: filiformes.",
        "img_main": "https://lichenportal.org/imglib/lichens/Sharnoff_FieldObs/Parmotrema-cetratu/Parmotrema-cetratum_1_Sharnoff_1590_21.jpg",
        "img_thumbnail": "https://lichenportal.org/imglib/lichens/Sharnoff_FieldObs/Parmotrema-cetratu/Parmotrema-cetratum_1_Sharnoff_1590_21.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de distribuci\u00f3n tropical (CNALH Consortium of North American Lichen Herbaria, 2020). En Colombia se ha registrado en los departamentos de Cundinamarca y Meta (CNALH Consortium of North American Lichen Herbaria, 2020).Localidades: Moserrate (Bogot\u00e1), P\u00e1ramo de Sumapaz (Cundinamarca); Eastern Cordillera, 8 km South of Usme (Cundinamarca). Origen: Tropical.",
        "abstract": "Parmotrema cetratum es una especie liquenizada, crece en rocas (Jayalal et al., 2013). Es de distribuci\u00f3n tropical (CNALH Consortium of North American Lichen Herbaria, 2020). En Colombia se ha registrado en los departamentos de Cundinamarca y Meta (CNALH Consortium of North American Lichen Herbaria, 2020). En M\u00e9xico cuenta con varios usos medicinales (Bautista-Gonz\u00e1lez y Moreno-Fuentes, 2014).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie liquenizada, crece en rocas (Jayalal et al., 2013).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Lecanoromycetes",
        "order": "Lecanorales",
        "family": "Parmeliaceae",
        "genus": "Parmotrema"
    },
    {
        "_id": "62aa631fc70f909b2a443206",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Parmotrema perlatum",
        "name_common": "Tr\u00e5det sk\u00e5llav",
        "names": [
            {
                "language": "Danish",
                "name": "Tr\u00e5det sk\u00e5llav"
            }
        ],
        "general_desc": "",
        "img_main": "https://lichenportal.org/imglib/lichens/Sharnoff_FieldObs/Parmotrema-perlatu/Parmotrema-perlatum_1_Sharnoff_1222_36.jpg",
        "img_thumbnail": "https://lichenportal.org/imglib/lichens/Sharnoff_FieldObs/Parmotrema-perlatu/Parmotrema-perlatum_1_Sharnoff_1222_36.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de distribuci\u00f3n tropical (Rubiano, 1988). En Colombia se ha registrado en los departamentos de Antioquia y Guan\u00eda (Rubiano, 1988; Bernal et al., 2019), en un rango altitudinal entre 1600 \u2013 2600 m snm (Bernal et al., 2019).Localidades: Termozipa (Ziapaquir\u00e1). Origen: Cosmopolita | Tropical.",
        "abstract": "Parmotrema perlatum es una especie de hongo liquenizada (Jayalal et al., 2013). Es de distribuci\u00f3n tropical (Rubiano, 1988). En Colombia se ha registrado en los departamentos de Antioquia y Guan\u00eda (Rubiano, 1988; Bernal et al., 2019). Es un buen indicador de contaminaci\u00f3n (Rubiano, 1988).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta es una especie de hongo liquenizada (Jayalal et al., 2013).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Lecanoromycetes",
        "order": "Lecanorales",
        "family": "Parmeliaceae",
        "genus": "Parmotrema"
    },
    {
        "_id": "62aa6324c70f909b2a44323a",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Parmotrema reticulatum",
        "name_common": null,
        "names": [
            {}
        ],
        "general_desc": "Esta especie presenta un talo folioso, lobulado, adherido o laxamente adherido al sustrato; la superficie superior es gris p\u00e1lido a gris mineral, densamente maculada; la superficie inferior es negra, brillante y con rizinas densas, simples a ramificadas y negras (Jayalal et al., 2013; CNALH Consortium of North American Lichen Herbaria, 2020).  Talo: 5\u201315 cm de ancho, foliado, lobulado, adherido o laxamente adherido al sustrato. L\u00f3bulos: 4\u201312 mm de ancho, imbricados, lacunosos, ciliados. Cilios: esparcidos a densos, simples a escasamente ramificados, negros. Superficie superior: gris p\u00e1lido a gris mineral, densamente maculada, sin isidios. Soredios: marginales a submarginales. M\u00e1culas: reticuladas a finamente agrietadas. M\u00e9dula blanca. Superficie inferior: 1\u20132 mm de ancho, negra, brillante. Rizinas: densas, simples a ramificadas, cuadradas, negras.",
        "img_main": "https://lichenportal.org/imglib/lichens/Parmeliaceae/202005/P_reticulatum_DX_2101_print_1590722000.jpg",
        "img_thumbnail": "https://lichenportal.org/imglib/lichens/Parmeliaceae/202005/P_reticulatum_DX_2101_print_1590722000.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de distribuci\u00f3n tropical (CNALH Consortium of North American Lichen Herbaria, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (CNALH Consortium of North American Lichen Herbaria, 2020).Localidades: Entre Popay\u00e1n y Purace (Cauca); Autopista  Factativ\u00e1 - Sasaima (Cundinamarca), P\u00e1ramo de Chipaque (Cundinamarca), Autopista Bogot\u00e1 - Villapinz\u00f3n (Cundinamarca), entre Bogot\u00e1 y Fusagasug\u00e1 (Cundinamarca), P\u00e1ramo de Sumapaz (Cundinamarca), Paramo de Chocas (Villapinz\u00f3n), Paramo de las Puentes (Norte de Santander), entre Mutiscua y Pamplona (Norte de Santander); Hills of Chapinero, Sabana de Bogot\u00e1 (Bogot\u00e1); Slopes of Pico Banderas, West of Betania, Paramo de Tama (Norte de Santander); Pance (Valle del Cauca); . Origen: Tropical.",
        "abstract": "Parmotrema reticulatum es una especie liquenizada, crece en \u00e1rboles en h\u00e1bitats abiertos, raramente en rocas (Jayalal et al., 2013; CNALH Consortium of North American Lichen Herbaria, 2020). Esta especie es de distribuci\u00f3n tropical (CNALH Consortium of North American Lichen Herbaria, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (CNALH Consortium of North American Lichen Herbaria, 2020). Puede ser usado para te\u00f1ir (Shukla et al., 2014).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie liquenizada, crece en \u00e1rboles en h\u00e1bitats abiertos, raramente en rocas (Jayalal et al., 2013; CNALH Consortium of North American Lichen Herbaria, 2020).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Lecanoromycetes",
        "order": "Lecanorales",
        "family": "Parmeliaceae",
        "genus": "Parmotrema"
    },
    {
        "_id": "62ab5cf871def3332d2360d0",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Panellus pusillus",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie, de distribuci\u00f3n tropical y subtropical, se reconoce por sus cuerpos fruct\u00edferos peque\u00f1os, la forma de su p\u00edleo que es semicircular, su coloraci\u00f3n crema a amarillenta, su himen\u00f3foro esta compuesto por poros elongados y el est\u00edpite es lateral (Pulido, 1983; Mata et al., 2003). En M\u00e9xico se reporta como medicinal y se usa como antiinflamatorio y para el dolor de vientre (Bautista-Gonz\u00e1lez y Moreno-Fuentes, 2014). Esta especie se ha propuesto en The Global Fungal Red List Initiative (2020), debido a que hay varios registros de la especie en el Neotr\u00f3pico, se sugiere clasificarla como Preocupaci\u00f3n Menor (LC). P\u00edleo: 0.5\u20131.5 cm de largo, 0.2\u20131.5 de ancho, semiciruclar a reniforme; superficie finamente pubescente a fibrilosa, blanca a amarillenta; margen entero, decurvado. Contexto: blanco. Himen\u00f3foro: poroide, poros elongados, angulares, tubos de menos de 0.1 cm de largo, 5 poros de 1 mm, concoloro superficie del p\u00edleo. Estip\u00edte: 0.1\u20130.5 cm de largo, uniforme, lateral; superficie finamente escamosa a fibrilosa, crema. Olor: desagradable, \u00e1cido. Sabor: \u00e1cido. Esporada: blanca. Esporas: ampliamente elipsoides, con ornamentaci\u00f3n levemente punteada, poro germinal y ap\u00e9ndice hilar, lisas, inamiloides.",
        "img_main": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1506658.jpg",
        "img_thumbnail": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1506658.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie est\u00e1 distribuida ampliamente en zonas del tr\u00f3pico y subtr\u00f3pico (Pegler, 1983; Franco-Molano et al., 2000; Mata et al., 2003), es una especie de distribuci\u00f3n neotropical (Pulido, 1983). En Colombia se distribuye en la regi\u00f3n Andina (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Franco-Molano et al., 2000; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013; Vargas y Restrepo, 2019) y en el departamento de Magdalena (Mycoportal, 2020). Se distribuye en un rango altitudinal entre los 1200\u20133100 m snm (Pulido, 1983).Localidades: Bosque de las Mercedes (Bojac\u00e1); Km 5 de Popay\u00e1n, en la carretera Popay\u00e1n-El Tambo (Popay\u00e1n); 129-130 Km de Pasto, en la carretera Pasto-San Andr\u00e9s de Tumaco (Nari\u00f1o); On the road from Pasto to Airport (Nari\u00f1o); Cerca Ibagu\u00e9 (Tolima); Vereda El Gaital (El Pe\u00f1\u00f3n); La Laguna (El Guacamayo); A 26 km de El Colegio, carretera de El Colegio v\u00eda Salto del Tequendama (Cundinamarca); A 28 km de Mosquera v\u00eda La Mesa (Cundinamarca); Cuchilla de Barragan, entre Las Azules y Las Violetas (Bugalagrande); Sendero Cerro Quemado (Santa Marta); Oriente de Bogot\u00e1 (Bogot\u00e1); Carretera Cali a Buenaventura, Km 20 (Valle del Cauca); Al occidente de Medell\u00edn, alrededores de Piedras Blancas (Medell\u00edn); P\u00e1ramo de Bordoncillo (Pasto); vereda el Taladro, carretera Duitama-Virol\u00edn, Km 50-55 (Charal\u00e1); El bosque de Tibabita, Jardines de la Paz (Bogot\u00e1); En la carretera Medell\u00edn-Yarumal, km 83 (Antioquia). Origen: Tropical | Subtropical.",
        "abstract": "Panellus pusillus es una especie sapr\u00f3trofa comunmente se encuentra creciendo sobre madera en descomposici\u00f3n y en ramas ca\u00eddas (Pegler, 1983; Mata et al., 2003). Esta especie est\u00e1 distribuida ampliamente en zonas del tr\u00f3pico y subtr\u00f3pico (Pegler, 1983; Franco-Molano et al., 2000; Mata et al., 2003), es una especie de distribuci\u00f3n neotropical (Pulido, 1983). En Colombia se distribuye en la regi\u00f3n Andina (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Franco-Molano et al., 2000). En M\u00e9xico es usado como medicinal (Bautista-Gonz\u00e1lez y Moreno-Fuentes, 2014).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa comunmente se encuentra creciendo sobre madera en descomposici\u00f3n y en ramas ca\u00eddas (Pegler, 1983; Mata et al., 2003).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Mycenaceae",
        "genus": "Panellus"
    },
    {
        "_id": "62ab5d2271def3332d23614c",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Paraphaeosphaeria sporulosa",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar colonias sobre agar avena uniformes con margen glabro e incoloro, superficie con micelio a\u00e9reo blanco en el centro, con reverso de apariencia marr\u00f3n oliva; a nivel miscrosc\u00f3pico presenta conidios subglobosos, elipsoides u obovoide-piriformes, inicialmente hialinos, despu\u00e9s pardo oliv\u00e1ceos (Verkley et al., 2014).  Colonias: sobre agar avena uniformes, margen glabro e incoloro; el micelio sumergido es incoloro pero en la mayor\u00eda de las cepas muestra pronto una pigmentaci\u00f3n de amarillo puro a l\u00fateo p\u00e1lido, m\u00e1s raramente parduzco; superficie glabra o con micelio a\u00e9reo blanco en el centro; reverso concoloro, de apariencia marr\u00f3n oliva. Colonias: en Extracto de Malta uniformes a levemente rizadas, incoloras a color ante al margen; micelio sumergido apenas visible, oliv\u00e1ceo en el centro, cubierto por una densa capa de micelio a\u00e9reo de color blanco sucio a rosado ocre, cubierto por un micelio denso lanoso-flocoso; reverso mayormente p\u00e1lido de l\u00fateo a ocre, con \u00e1reas m\u00e1s oscuras de \u00e1mbar y casta\u00f1o al centro. Conidiomas: picnidiales, \u00fanicos o eustrom\u00e1ticos, globosos, superficiales o sumergidos en el agar, glabros, inicialmente p\u00e1lidos luego marr\u00f3n oscuro a negro. C\u00e9lulas conidi\u00f3genas: globosas a ampuliformes, hialinas, discretas o dispuestas en grupos de c\u00e9lulas que sobresalen hacia la cavidad, fial\u00eddicas o con 1-2 proliferaciones percurrentes. Conidios: subglobosos, elipsoides u obovoide-piriformes, inicialmente hialinos, despu\u00e9s pardo oliv\u00e1ceo, lisos, liberados a trav\u00e9s de uno, rara vez dos ostiolos.",
        "img_main": "https://images.phylopic.org/images/7ebbf05d-2084-4204-ad4c-2c0d6cbcdde1/raster/639x1024.png",
        "img_thumbnail": "",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie se ha registrado en Colombia para el departamento de Cundinamarca a una altura de 3250 m snm (Miles et al.,  2012).Localidades: Cruz Verde Paramo (Bogot\u00e1). Origen: Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "Paraphaeosphaeria sporulosa es una especie sapr\u00f3trofa y end\u00f3fita que crece en suelo y se ha aislado de hojas de especies de Espeletia (Miles et al., 2012; Verkley et al., 2014). Esta especie se ha registrado en Colombia para el departamento de Cundinamarca (Miles et al., 2012). Su presencia en el interior del tejido vegetal es una defensa fentre algunos microorganismos (Miles et al., 2012).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa y end\u00f3fita crece en suelo y se ha aislado de hojas de especies de Espeletia (Miles et al., 2012; Verkley et al., 2014).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Dothideomycetes",
        "order": "Pleosporales",
        "family": "Didymosphaeriaceae",
        "genus": "Paraphaeosphaeria"
    },
    {
        "_id": "62ab6c03b955ce0c388ad2a1",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Oudemansiella canarii",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie presenta pigmentaci\u00f3n oscura en espec\u00edmenes jovenes que se va aclarando en espec\u00edmenes maduros (Pegler, 1983). Su p\u00edleo presenta tonalidades marr\u00f3n grisaceas, con remanentes gr\u00eds p\u00e1lido de velo universal, sus lamelas son distantes y blancas, y presenta un est\u00edpite blanco con un anillo ef\u00edmero (Halling y Mueller, 2005).  P\u00edleo: 0.5\u201312 cm de di\u00e1metro, convexo a plano, puede ser depreso en el centro; superficie pegajosa a subviscida, lisa a rugulosa, marr\u00f3n gris\u00e1ceo, sepia oscuro, crema gris\u00e1ceo a blanco, con escuamulas planas, marr\u00f3n amarillento a crema; margen apendiculado transl\u00facido-estriado. Contexto: blanco, sin cambios. Himen\u00f3foro: lamelado, lamelas adnadas, subdistantes, gruesas, blancas, margen erodado, fimbriado. Est\u00edpite: 2.8\u20136 cm, central o ligeramente exc\u00e9ntrico, cil\u00edndrico a subbulboso; superficie brillante, fibriolosa, estriada, de blanco a amarillo p\u00e1lido. Olor: leve Sabor: dulce. Esporada: blanca. Esporas: globosas a subglobosas, lisas, inamiloides.",
        "img_main": "https://storage.googleapis.com/mo-image-archive-bucket/orig/1187682.jpg",
        "img_thumbnail": "https://storage.googleapis.com/mo-image-archive-bucket/orig/1187682.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es pantropical (Halling y Mueller, 2005; Franco-Molano et al., 2000; Franco-Molano et al., 2005), subtropical (Pulido, 1983); en America se distribuye desde Florida (Estados Unidos) hasta Argentina (Pegler, 1983). En Colombia, se ha registrado en departamentos de las 5 regiones naturales (Pulido, 1983; Franco-Molano et al., 2000; Vasco-Palacios et al., 2005; L\u00f3pez-Quintero et al., 2011; Bola\u00f1os y Soto-Medina 2012; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013; Palacio et al., 2015; Mycoportal, 2020), en un rango altitudinal entre los 60\u20132000 m snm (Pulido, 1983; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013).Localidades: Carretera 1 Km de Carmen a Medell\u00edn (Choc\u00f3); Parque Nacional Natural Los Cat\u00edos, Sautat\u00e1 (Choc\u00f3); Estaci\u00f3n Cient\u00edfica de la Universidad Nacional (Leticia); Centro de Investigaciones ICA-CIAT (Puerto Gaitan); Parque Tayrona, entre Ca\u00f1averal y Arrecifes (Magdalena); Boquer\u00f3n (Medell\u00edn); Universidad del Valle (Cali); Forest reserve \"Los Besotes\" (Valledupar); Ciudad universitaria, Universidad de Antioquia (Medell\u00edn). Origen: Pantropical.",
        "abstract": "Oudemansiella canarii es una especie sapr\u00f3trofa crece sobre ramas, en tronco de \u00e1rboles vivos (Franco-Molano et al., 2000; L\u00f3pez-Quintero et al., 2011), o en madera muerta (Halling y Mueller, 2005 Esta especie es lignicola (Pulido, 1983). Esta especie es pantropical (Halling y Mueller, 2005; Franco-Molano et al., 2000; Franco-Molano et al., 2005), subtropical (Pulido, 1983); en America se distribuye desde Florida (Estados Unidos) hasta Argentina (Pegler, 1983). En Colombia, se ha registrado en departamentos de las 5 regiones naturales (Pulido, 1983; Franco-Molano et al., 2000). Cuenta con uso alimenticio en varias comunidades en sur am\u00e9rica y tiene el potencial de ser usado para despigmentar (Arboleda et al., 2008; Bola\u00f1os y Soto-Medina, 2011).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa crece sobre ramas, en tronco de \u00e1rboles vivos (Franco-Molano et al., 2000; L\u00f3pez-Quintero et al., 2011), o en madera muerta (Halling y Mueller, 2005 Esta especie es lignicola (Pulido, 1983).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Physalacriaceae",
        "genus": "Oudemansiella"
    },
    {
        "_id": "62ab6c10b955ce0c388ad2e3",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Panaeolus cyanescens",
        "name_common": "bl\u00e5nande brokskivling",
        "names": [
            {
                "language": "Swedish",
                "name": "bl\u00e5nande brokskivling"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar un p\u00edleo parab\u00f3lico, subgloboso a campanulado de superficie lisa a agrietada conc\u00e9ntricamente, color desde gris blanquecino a marr\u00f3n claro o marr\u00f3n gris\u00e1ceo; su himen\u00f3foro consiste de lamelas adnadas, grises, con una esporada de color negra; su est\u00edpite es m\u00e1s o menos uniforme, blanquecino, ligeramente azul verdoso; sus cuerpos fruct\u00edferos presentan un olor f\u00fangico (Pegler, 1983; Guzm\u00e1n y Perez 1972).  P\u00edleo: 1\u20133.5 cm de di\u00e1metro, parab\u00f3lico, subgloboso a campanulado; superficie lisa a agrietada conc\u00e9ntricamente, color desde gris blanquecino a marr\u00f3n claro o marr\u00f3n gris\u00e1ceo, torn\u00e1ndose m\u00e1s oscuro en el centro; se mancha azul verdoso al maltratarse. Contexto: blanquecino. Himen\u00f3foro: lamelas adnadas, sinuadas, grises. Est\u00edpite: 6.7\u201310 cm de longitud, m\u00e1s o menos uniforme, blanquecino, sedoso, ligeramente azul verdoso. Olor: f\u00fangico. Esporada: negra. Esporas: subglobosas, lisas, marr\u00f3n oscuro.",
        "img_main": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1527937.jpg",
        "img_thumbnail": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1527937.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es com\u00fan en el Caribe y en zonas tropicales de Sur Am\u00e9rica (Pegler, 1983), tambien en zonas tropicales de Asia, \u00c1frica y ocasionalmente en el mediterraneo (Pulido, 1983). En Colombia se ha reportado en Boyac\u00e1 y Cundinamarca, en un rango altitudinal entre 1400\u20132000 m snm (Pulido, 1983).Localidades: Carretera Chocont\u00e1-Aguaclara, Km. 94 (Boyac\u00e1); Carretera La Mesa-Bogot\u00e1, Km. 20 (Cundinamarca). Origen: Tropical | Subtropical.",
        "abstract": "Panaeolus cyanescens es una especie sapr\u00f3trofa y crece en suelos abonados y sobre excrementos (Pegler, 1983) y en praderas (Pulido, 1983). Esta especie es com\u00fan en el Caribe y en zonas tropicales de Sur Am\u00e9rica (Pegler, 1983), tambien en zonas tropicales de Asia, \u00c1frica y ocasionalmente en el mediterraneo (Pulido, 1983). En Colombia se ha reportado en Boyac\u00e1 y Cundinamarca (Pulido, 1983). Reportado como alucin\u00f3geno en Costa Rica (Boa, 2004).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa crece en suelos abonados y sobre excrementos (Pegler, 1983) y en praderas (Pulido, 1983).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Bolbitiaceae",
        "genus": "Panaeolus"
    },
    {
        "_id": "62ae306962eee24939a3e5d2",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Nigrospora oryzae",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie presenta colonias en medio PDA lanosas, flocosas, con margen circular, de r\u00e1pido crecimiento, de color blanco a gris a negro con la edad (Wang et al., 2017).  Colonias: en PDA lanosas, flocosas, con margen circular, de r\u00e1pido crecimiento, blancas a gris a negras con la edad. Hifas: ramificadas, septadas, lisas, hialinas. Conidi\u00f3foros: agregados en esporodoquios negros, micronematosos o semimacronematosos, multiseptados, extensamente ramificados, flexuosos o rectos, pardo p\u00e1lidos, lisos. C\u00e9lulas conidi\u00f3genas: agregadas en racimos en hifas, monobl\u00e1sticas ampuliformes o subesf\u00e9ricas, hialinas. Conidios: abundantes, solitarios, globosos o subglobosos, negros, brillantes, lisos, unicelulares.",
        "img_main": "https://www.researchgate.net/publication/341633071/figure/fig3/AS:895257969442824@1590457541656/Nigrospora-oryzae-JZB-3230004-a-and-b-Appearance-of-leaf-spots-on-the-host_W640.jpg",
        "img_thumbnail": "https://www.researchgate.net/publication/341633071/figure/fig3/AS:895257969442824@1590457541656/Nigrospora-oryzae-JZB-3230004-a-and-b-Appearance-of-leaf-spots-on-the-host_W640.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n (Wang et al., 2017; Mycoportal, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Miles et al., 2012).Localidades: Experimental farm San Isidro Labrador- Fundaci\u00f3n Universitaria Juan de Castellanos (Boyac\u00e1); Cruz Verde Paramo (Bogot\u00e1); Salto del Tequendama (Cundinamarca). Origen: Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "Nigrospora oryzae es una especie end\u00f3fita, crece en hojas de arroz, en especies de Espeletia de p\u00e1ramo (Miles et al., 2012).Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n (Wang et al., 2017; Mycoportal, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Miles et al., 2012). Su h\u00e1bito end\u00f3fito (dentro de las plantas) sirve como antimicrobiano contra algunos pat\u00f3genos (Miles et al., 2012).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie end\u00f3fita, crece en hojas de arroz, en especies de Espeletia de p\u00e1ramo (Miles et al., 2012).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Sordariomycetes",
        "order": "Trichosphaeriales",
        "family": "Trichosphaeriaceae",
        "genus": "Nigrospora"
    },
    {
        "_id": "62ae3ba44de02b17555e2436",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Mycena pura",
        "name_common": "Lilac Bonnet",
        "names": [
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Lilac Bonnet"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie presenta un p\u00edleo campanulado, convexo a plano, a menudo umbonado de superficie h\u00fameda, glabra, gris lil\u00e1ceo o violeta; su himen\u00f3foro consiste de lamelas adnadas, subdistantes, lila, violeta a purpura, con una esporada de color blanco; su est\u00edpite es central, cil\u00edndrico de superficie glabra, estrigosa en la base, gris claro o concoloro con el p\u00edleo; sus cuerpos fruct\u00edferos presentan un olor a r\u00e1bano y un sabor leve (Pegler, 1983; Franco-Molano et al., 2000).  P\u00edleo: 1\u20134 cm de di\u00e1metro, campanulado, convexo a plano, a menudo umbonado; superficie h\u00fameda, higr\u00f3fana, glabra, gris lil\u00e1ceo o violeta; margen translucido, plicado estriado. Himen\u00f3foro: lamelado, lamelas adnadas, subdistantes, lila, violeta a purpura, margen fimbriando. Est\u00edpite: 2\u20138 cm, central, cil\u00edndrico; superficie glabra, estrigosa en la base, gris claro o concoloro con el p\u00edleo. Olor: a r\u00e1bano. Sabor: leve. Esporada: blanca. Esporas: elipsoides, cilindricas a oblongas, lisas, amiloides.",
        "img_main": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1470537.jpg",
        "img_thumbnail": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1470537.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta es una especie cosmopolita (Franco-Molano et al., 2000). En Colombia se distribuye en la regi\u00f3n Andina (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013; Soto-Medina y Bola\u00f1os-Rojas, 2013) y en el departamento de Caquet\u00e1 (Franco-Molano et al., 2000; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013), en un rango altitudinal entre 200\u20133500 m snm (Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013). Localidades: P\u00e1ramo de Palacio, Hacienda La Siberia (Cundinamarca); Reserva Forestal Protectora de Bitaco, vereda Chicoral (La Cumbre). Origen: Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "Mycena pura es una especie sapr\u00f3trofa que se ha reportado en bosque degradado (Pegler, 1983), sobre musgo (Guzm\u00e1n y Varela, 1978), humus o ramas en descomposici\u00f3n(Franco-Molano et al., 2000). Es cosmopolita (Franco-Molano et al., 2000). En Colombia se distribuye en la regi\u00f3n Andina (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013; Soto-Medina y Bola\u00f1os-Rojas, 2013) y en el departamento de Caquet\u00e1 (Franco-Molano et al., 2000). Se ha reportado como comestible (Franco-Molano et al., 2000).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa se ha reportado en bosque degradado (Pegler, 1983), sobre musgo (Guzm\u00e1n y Varela, 1978), humus o ramas en descomposici\u00f3n(Franco-Molano et al., 2000).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Mycenaceae",
        "genus": "Mycena"
    },
    {
        "_id": "62ae3baf4de02b17555e2485",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Neocosmospora solani",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "",
        "img_main": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/db/Fusarium_solani_%28257_25%29_Cultured_and_stained_deuteromycetes.jpg",
        "img_thumbnail": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/db/Fusarium_solani_%28257_25%29_Cultured_and_stained_deuteromycetes.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n (GBIF, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Gualdr\u00f3n-Arenas et al., 1997).Localidades: P\u00e1ramo de Chisac\u00e1 (Pasca). Origen: Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "Neocosmospora solani es una especie sapr\u00f3trofa, crece en suelo de P\u00e1ramo (Gualdr\u00f3n-Arenas et al., 1997). Es de amplia distribuci\u00f3n (GBIF, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Gualdr\u00f3n-Arenas et al., 1997). Contiene compuestos de inter\u00e9s biotecnol\u00f3gico (Lee et al., 2014).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa, crece en suelo de P\u00e1ramo (Gualdr\u00f3n-Arenas et al., 1997).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Sordariomycetes",
        "order": "Hypocreales",
        "family": "Nectriaceae",
        "genus": "Neocosmospora"
    },
    {
        "_id": "62b4e4d97c448ed0564ecf99",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Mortierella minutissima",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie presenta colonias en medio PDA de crecimiento r\u00e1pido, algodonosa en el centro con un margen blanco; su reverso es de color blanco e irregularmente zonado (Watanabe 2010). Colonias en PDA a 20 \u00b0C: de crecimiento r\u00e1pido, algodonosa en el centro con un margen blanco. Reverso: blanco e irregularmente zonado. Esporangi\u00f3foros: hialinos, erectos, simples o raramente ramificados en la parte media, gradualmente adelgaz\u00e1ndose hacia el \u00e1pice, portando esporangios terminales, cortos. Esporangios: paredes hialinas, globosos, delicuescentes, no columeladas al deshacerse el esporangio. Esporangiosporas: hialinas, globosas a subglobosas.",
        "img_main": "https://images.phylopic.org/images/7ebbf05d-2084-4204-ad4c-2c0d6cbcdde1/raster/639x1024.png",
        "img_thumbnail": "",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de distribuci\u00f3n (GBIF, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Gualdr\u00f3n-Arenas et al., 1997). Localidades: P\u00e1ramo de Chisac\u00e1 (Pasca).",
        "abstract": "Mortierella minutissima es una especie sapr\u00f3trofa que crece sobre suelo (Gualdr\u00f3n-Arenas et al., 1997). Esta especie es de distribuci\u00f3n (GBIF, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Gualdr\u00f3n-Arenas et al., 1997). Est\u00e1 involucrado en la producci\u00f3n de \u00e1cidos grasos de inter\u00e9s medicinal (Grantina-Ievina et al., 2014).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa crece sobre suelo (Gualdr\u00f3n-Arenas et al., 1997).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Zygomycota",
        "classHierarchy": "Mortierellomycetes",
        "order": "Mortierellales",
        "family": "Mortierellaceae",
        "genus": "Mortierella"
    },
    {
        "_id": "62b4e4db7c448ed0564ecfa4",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Mortierella humilis",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie presenta colonias en PDA de crecimiento rapido, de buen olor, algodonosas en el centro con un margen blanco, con reverso blanco, con esporangi\u00f3foros hialinos, simples o ramificados, con esporangios globosos, finamente espinulosos, monoesporados, las esporangiosporas son hialinas, globosas, lisas o finamente equinuladas (Watanabe 2010).  Colonias en PDA a 20 \u00b0C: crecen r\u00e1pidamente, de buen olor, algodonosas en el centro con un margen blanco. Reverso: blanco y zona irregular. Esporangi\u00f3foros: hialinos, erguidos, simples o ramificados, adelgaz\u00e1ndose gradualmente desde la base hacia el \u00e1pice, con esporangios terminales. Esporangios: globosos, finamente espinulosos, siempre monoesporados. Esporangiosporas: hialinas, globosas, lisas o finamente equinuladas.",
        "img_main": "https://www.researchgate.net/publication/332454762/figure/fig4/AS:748479685095424@1555462871009/Morphology-of-Mortierella-humilis-CNUFC-PTS2-1-A-D-colony-on-potato-dextrose-B-E_W640.jpg",
        "img_thumbnail": "https://www.researchgate.net/publication/332454762/figure/fig4/AS:748479685095424@1555462871009/Morphology-of-Mortierella-humilis-CNUFC-PTS2-1-A-D-colony-on-potato-dextrose-B-E_W640.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie tiene registros en Estonia, Finlandia y Georgia (GBIF, 2020). En Colombia se ha reportado en los departamentos de Boyac\u00e1 y Cundinamarca a una altura de 2900 m snm (Land\u00ednez-Torres et al., 2019).  Localidades: P\u00e1ramo de Chisac\u00e1 (Pasca); Experimental farm San Isidro Labrador, Fundaci\u00f3n Universitaria Juan de Castellanos (Sorac\u00e1).",
        "abstract": "Mortierella humili se ha aislado de suelos no cultivados y de suelos de bosque (Landinez-Torres et al., 2019). Tiene registros en Estonia, Finlandia y Georgia (GBIF, 2020). En Colombia se ha reportado en los departamentos de Boyac\u00e1 y Cundinamarca (Land\u00ednez-Torres et al., 2019). Est\u00e1 involucrado en la producci\u00f3n de \u00e1cidos grasos de inter\u00e9s medicinal (Grantina-Ievina et al., 2014).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie se ha aislado de suelos no cultivados y de suelos de bosque  (Landinez-Torres et al., 2019).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Zygomycota",
        "classHierarchy": "Mortierellomycetes",
        "order": "Mortierellales",
        "family": "Mortierellaceae",
        "genus": "Mortierella"
    },
    {
        "_id": "62b4e4e17c448ed0564ecfac",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Mucor circinelloides",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar colonias oliva gris\u00e1ceo claro o pardusco; a nivel microsc\u00f3pico presenta esporangi\u00f3foros ramificados, a menudo circinados, con esporangios pardusco-gris\u00e1ceos, columela obovoide, elipsoidal a globosa y esporangiosporas subglobosas a elipsoides (Schipper 1976). Colonias: oliva gris\u00e1ceo claro o pardusco. Esporangi\u00f3foros: ramificados, con ramas largas o cortas, a menudo circinados. Esporangios: paredes negruzcas o parduscas a pardusco-gris\u00e1ceas ligeramente incrustadas, paredes de los esporangios m\u00e1s grandes delicuescentes y dejando peque\u00f1os collares. Columela: obovoide, elipsoidal a globosa, te\u00f1ida de un gris pardusco p\u00e1lido. Esporangiosporas: subglobosas a elipsoidales. Clamidosporas: generalmente son pocas. Cigosporas: globosas a ligeramente comprimidas, con espinas estrelladas, de color marr\u00f3n rojizo a marr\u00f3n oscuro, c\u00e9lulas suspensoras ligeramente desiguales y generalmente cortas.",
        "img_main": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1512270.jpg",
        "img_thumbnail": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1512270.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n (GBIF, 2020). En Colombia se ha reportado en los departamentos de Boyac\u00e1 y Cundinamarca a una altura de 2900 m snm (Land\u00ednez-Torres et al., 2019). Localidades: P\u00e1ramo de Chisac\u00e1 (Pasca); Experimental farm San Isidro Labrador, Fundaci\u00f3n Universitaria Juan de Castellanos (Sorac\u00e1). Origen: Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "Mucor circinelloides es una especie sapr\u00f3trofa y se ha aislado de suelos cultivados con manzana y durazno (Landinez-Torres et al., 2019). Es de amplia distribuci\u00f3n (GBIF, 2020). En Colombia se ha reportado en los departamentos de Boyac\u00e1 y Cundinamarca (Land\u00ednez-Torres et al., 2019). Est\u00e1 involucrada en la producci\u00f3n de l\u00edpidos de inter\u00e9s biotecnol\u00f3gico (Wei et al., 2013).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa se ha aislado de suelos cultivados con manzana y durazno (Landinez-Torres et al., 2019).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Zygomycota",
        "classHierarchy": "Mucoromycetes",
        "order": "Mucorales",
        "family": "Mucoraceae",
        "genus": "Mucor"
    },
    {
        "_id": "62b4e4e97c448ed0564ecfdd",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Mucor hiemalis",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar colonias en agar beerwort de color gris oliva p\u00e1lido a beige; a nivel microsc\u00f3pico presenta esporangi\u00f3foros levemente ramificados simpodialmente, con esporangios de paredes delicuescentes de color amarillento a pardo negruzco, con columela globosa y esporangiosporas lisas e incoloras (Schipper 1973).  Colonias en agar beerwort a 20 \u00b0C: gris oliva p\u00e1lido a beige. Esporangi\u00f3foros: levemente ramificados simpodialmente. Esporangios: paredes delicuescentes de color amarillento a pardo negruzco, ligeramente transparentes que dejan collares peque\u00f1os. Columela: globosas cuando son j\u00f3venes, ovaladas (rara vez ligeramente piriformes). Esporangiosporas: lisas, incoloras, de forma variable: oblongas, cil\u00edndrico-elipsoidales, elipsoides estrechas, a veces aplanadas en un lado. Cigosporas: marr\u00f3n, luego marr\u00f3n negruzco a negro.",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/103279151/original.png",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/103279151/original.png",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie tiene registros en Canada, Estonia, Taiwan, China y Estados Unidos (GBIF, 2020). En Colombia se ha reportado en los departamentos de Boyac\u00e1 y Cundinamarca a una altura de 2900 m snm (Land\u00ednez-Torres et al., 2019).  Localidades: P\u00e1ramo de Chisac\u00e1 (Pasca); Experimental farm San Isidro Labrador, Fundaci\u00f3n Universitaria Juan de Castellanos (Sorac\u00e1).",
        "abstract": "Mucor hiemalis es una especie sapr\u00f3trofa que se ha aislado de suelos cultivados con durazno (Landinez-Torres et al., 2019). Tiene registros en Canada, Estonia, Taiwan, China y Estados Unidos (GBIF, 2020). En Colombia se ha reportado en los departamentos de Boyac\u00e1 y Cundinamarca (Land\u00ednez-Torres et al., 2019). Produce enzimas de inter\u00e9s biotecnol\u00f3gico (Alves et al., 2005).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa se ha aislado de suelos cultivados con durazno (Landinez-Torres et al., 2019).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Zygomycota",
        "classHierarchy": "Mucoromycetes",
        "order": "Mucorales",
        "family": "Mucoraceae",
        "genus": "Mucor"
    },
    {
        "_id": "62b4e4f77c448ed0564ed00e",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Mucor racemosus",
        "name_common": "grenm\u00f6gel",
        "names": [
            {
                "language": "Swedish",
                "name": "grenm\u00f6gel"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie presenta colonias en agar beerwort de color gris humo; a nivel microsc\u00f3pico presenta esporangi\u00f3foros ramificados, simpodiales o monopodiales, con esporangios hialinos a pardo gris\u00e1ceo y esporangiosporas subglobosas o ampliamente elipsoides, gris\u00e1ceas, generalmente lisas (Schipper 1976).  Colonias en agar beerwort a 20 \u00b0C: gris humo. Esporangi\u00f3foros: ramificados, simpodiales o monopodiales. Esporangios: hialinos a pardo gris\u00e1ceo, relucientes, rara vez m\u00e1s grandes, con paredes incrustadas. Columelas: subglobosas, elipsoidales u obovoides a ampliamente piriformes, lisas, con cuellos. Esporangiosporas: (sub) globosas o ampliamente elipsoidales, gris\u00e1ceas, generalmente lisas. Clamidosporas: abundantes en esporangi\u00f3foros. Cigosporas: marr\u00f3n rojizo brillante; suspensores rectos, iguales o casi, paredes incrustadas.",
        "img_main": "https://storage.googleapis.com/mo-image-archive-bucket/orig/289190.jpg",
        "img_thumbnail": "https://storage.googleapis.com/mo-image-archive-bucket/orig/289190.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n (GBIF, 2020). En Colombia se ha reportado en el departamento de Cundinamarca a una altura de 3373 m snm (Moratto et al., 2005). Localidades: P\u00e1ramo de Chisac\u00e1 (Pasca); Finca Puente de tierra, vereda P\u00e1ramo Guerrero Oriental (Zipaquir\u00e1). Origen: Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "Mucor racemosus es una especie sapr\u00f3trofa que crece normalmente en suelo, se ha reportado de suelos cultivados con papa (variedades pastusa, suprema y parda pastusa) y de suelos alternados con cultivo de papa y pastos (Moratto et al., 2005). Es de amplia distribuci\u00f3n (GBIF, 2020). En Colombia se ha reportado en el departamento de Cundinamarca (Moratto et al., 2005). Produce enzimas de inter\u00e9s biotecnol\u00f3gico (Alves et al., 2005).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa crece normalmente en suelo, se ha reportado de suelos cultivados con papa (variedades pastusa, suprema y parda pastusa) y de suelos alternados con cultivo de papa y pastos (Moratto et al., 2005).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Zygomycota",
        "classHierarchy": "Mucoromycetes",
        "order": "Mucorales",
        "family": "Mucoraceae",
        "genus": "Mucor"
    },
    {
        "_id": "62b4efbe2c3f66391911fde6",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Metarhizium anisopliae",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar un estroma blanco, cubriendo al insecto; con conidi\u00f3foros que emergen de un estroma basal de hifas entrelazadas; a nivel microsc\u00f3pico presenta conidios ovalados u oblongos, hialinos, en cadenas de columnas adherentes persistentes (Petch 1931).  Estroma: blanco, cubriendo al insecto; conidi\u00f3foros que emergen de un estroma basal de hifas entrelazadas. Conidios: ovalados u oblongos, hialinos, en cadenas de columnas adherentes persistentes",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/102717364/large.jpeg",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/102717364/large.jpeg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n (GBIF, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (GBIF, 2020). Origen: Amplia distribuci\u00f3n",
        "abstract": "Metarhizium anisopliae es una especie entomopat\u00f3gena (Bischoff et al., 2009). Es de amplia distribuci\u00f3n (GBIF, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (GBIF, 2020). Se ha evaluado su uso como control biol\u00f3gico contra vectores de enfermedades trasnmitidas por insectos (L\u00f3pez y Orduz, 2002; Bischoff et al., 2009; Florez-Villegas et al., 2016).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie es entomopat\u00f3gena (Bischoff et al., 2009).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Sordariomycetes",
        "order": "Hypocreales",
        "family": "Clavicipitaceae",
        "genus": "Metarhizium"
    },
    {
        "_id": "62b4efcd2c3f66391911fe28",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Microascus brevicaulis",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar colonias en Agar Extracto de Malta, blanquecinas volvi\u00e9ndose rosa parduzcas, al principio ligeramente funiculosas, volvi\u00e9ndose pulverulentas con una agrupaci\u00f3n de micelio densa al centro; el rev\u00e9s presenta tonos crema a marr\u00f3n (Samson et al., 2004).  Colonias: en Agar Extracto de Malta: blanquecinas volvi\u00e9ndose rosa parduzcas, al principio ligeramente funiculosas, volvi\u00e9ndose pulverulentas con una agrupaci\u00f3n de micelio densa al centro; rev\u00e9s en tonos crema a marr\u00f3n. C\u00e9lula conidi\u00f3gena: an\u00e9lido, nacida \u00fanica en hifas a\u00e9reas, en uno o dos conidi\u00f3foros ramificados, en grupos de 2 a 3; cil\u00edndricas, con la base hinchada. Conidios: globosos a ovoides, con una base claramente truncada, \u00e1pice ligeramente puntiagudo, paredes rugosas.",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/160193902/large.jpeg",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/160193902/large.jpeg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n (CBS Strain Data Base, 2020; GBIF, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Miles et al., 2012).Localidades: Cruz Verde P\u00e1ramo (Bogot\u00e1). Origen: Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "Microascus brevicaulis es una especie end\u00f3fita y sapr\u00f3trofa, crece en hojas de especies de Espeletia, en suelo, madera, tallos, paja, granos, insectos muertos, esti\u00e9rcol, papel, animales, productos alimenticios, lesiones de piel (Samson et al., 2004). Es de amplia distribuci\u00f3n (CBS Strain Data Base, 2020; GBIF, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Miles et al., 2012). Su actividad end\u00f3fita (dentro de las plantas) es un mecanismo de control antimicrobiano (Miles et al., 2012).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie end\u00f3fita y sapr\u00f3trofa, crece en hojas de especies de Espeletia, en suelo, madera, tallos, paja, granos, insectos muertos, esti\u00e9rcol, papel, animales, productos alimenticios, lesiones de piel (Samson et al., 2004).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Sordariomycetes",
        "order": "Microascales",
        "family": "Microascaceae",
        "genus": "Microascus"
    },
    {
        "_id": "62b4efd22c3f66391911fe47",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Mortierella alpina",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie presenta colonias en PDA de r\u00e1pido crecimiento, producen un patr\u00f3n conc\u00e9ntrico, con buen olor, color blanco lechoso; a nivel microsc\u00f3pico presentan esporangiosporas cil\u00edndricas, a veces curvadas o de forma irregular (Yadav et al., 2014). Colonias en PDA a 28 \u00b0C: de r\u00e1pido crecimiento, producen un patr\u00f3n conc\u00e9ntrico, con buen olor, color blanco lechoso. Esporangi\u00f3foros: surgen del sustrato micelial, erectos y no ramificados (a veces ramificados dicot\u00f3micamente) con esporangios terminales. Esporangios: obovoides cuando son j\u00f3venes y esf\u00e9ricos en la madurez, hialinos, con multipes esporas con una pared delicuescente. Esporangiosporas: cil\u00edndricas, a veces curvadas o de forma irregular.",
        "img_main": "https://www.scielo.org.mx/img/revistas/rmfi/v36n1//2007-8080-rmfi-36-01-184-gf2.jpg",
        "img_thumbnail": "https://www.scielo.org.mx/img/revistas/rmfi/v36n1//2007-8080-rmfi-36-01-184-gf2.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie tiene registros en la Antarctica, Taiwan y China (GBIF, 2020). En Colombia se ha reportado en el departamento de Boyac\u00e1 a una altura de 2900 m snm (Land\u00ednez-Torres et al., 2019).  Localidades: P\u00e1ramo de Chisac\u00e1 (Pasca); Experimental farm San Isidro Labrador, Fundaci\u00f3n Universitaria Juan de Castellanos (Sorac\u00e1).",
        "abstract": "Mortierella alpina es una especie que se ha aislado de suelos cultivados con manzana y durazno, y de suelos no cultivados (Landinez-Torres et al., 2019). Tiene registros en la Antarctica, Taiwan y China (GBIF, 2020). En Colombia se ha reportado en el departamento de Boyac\u00e1 (Land\u00ednez-Torres et al., 2019). Est\u00e1 involucrado en la producci\u00f3n de \u00e1cidos grasos de inter\u00e9s biotecnol\u00f3gico y medicinal (Hao et al., 2016).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie se ha aislado de suelos cultivados con manzana y durazno, y de suelos no cultivados (Landinez-Torres et al., 2019).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Zygomycota",
        "classHierarchy": "Mortierellomycetes",
        "order": "Mortierellales",
        "family": "Mortierellaceae",
        "genus": "Mortierella"
    },
    {
        "_id": "62b4efd72c3f66391911fe64",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Mortierella gamsii",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar Colonias en PDA de color blanco a blanco amarillento, laxas, sueltas y zonadas; a nivel microsc\u00f3pico presenta esporangi\u00f3foros con ramas insertadas en diferentes niveles y esporangios con peque\u00f1a columela, con esporas globosas a elipsoides (Cabello 1997; Gams 1977). Colonias en PDA a 20 \u00b0C: de blanco a blanco amarillento, laxas, sueltas y zonadas. Esporangi\u00f3foros: t\u00edpicamente largos, con ramas insertadas en diferentes niveles. Esporangios: con multiples esporas, con peque\u00f1a columela. Esporas: globosas a elipsoides.",
        "img_main": "https://images.phylopic.org/images/7ebbf05d-2084-4204-ad4c-2c0d6cbcdde1/raster/639x1024.png",
        "img_thumbnail": "",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie tiene registros en Suecia, Taiwan y China (GBIF, 2020). En Colombia se ha reportado en los departamentos de Boyac\u00e1 y Cundinamarca a una altura de 2900 m snm (Land\u00ednez-Torres et al., 2019). Localidades: P\u00e1ramo de Chisac\u00e1 (Pasca); Experimental farm San Isidro Labrador, Fundaci\u00f3n Universitaria Juan de Castellanos (Sorac\u00e1).",
        "abstract": "Mortierella gamsii es una especie que se ha aislado de suelos cultivados con manzana y durazno, y de suelos de bosques no cultivados (Landinez-Torres et al., 2019). Tiene registros en Suecia, Taiwan y China (GBIF, 2020). En Colombia se ha reportado en el departamento de Boyac\u00e1 (Land\u00ednez-Torres et al., 2019). Est\u00e1 involucrado en la producci\u00f3n de \u00e1cidos grasos de inter\u00e9s biotecnol\u00f3gico y medicinal (Grantina-Ievina et al., 2014).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie se ha aislado de suelos cultivados con manzana y durazno, de suelos de bosque y no cultivados (Landinez-Torres et al., 2019).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Zygomycota",
        "classHierarchy": "Mortierellomycetes",
        "order": "Mortierellales",
        "family": "Mortierellaceae",
        "genus": "Mortierella"
    },
    {
        "_id": "62bb872c4d4dc4005b57d8f8",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Macrolepiota colombiana",
        "name_common": "Lechucitas",
        "names": [
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Lechucitas"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por tener un p\u00edleo plano a umbonado, de superficie quebrada o areolada, dejando un calote areolado en el centro, con escamas peque\u00f1as hacia el margen sobre un fondo blanco liso o finamente fibriloso, presenta lamelas libres y blancas, y un est\u00edpite bulboso con un anillo superior que se vuelve movible con la edad, los basidiomas tienen un olor fuerte a repollo (Franco-Molano, 1999).  P\u00edleo: 4\u201312 cm de di\u00e1metro, convexo, plano a umbonado; superficie seca, entera en el centro, quebrada en escamas grandes a peque\u00f1as o areoladas a finamente granulosa hacia el margen, areolas centrales, caf\u00e9 sobre fondo blanco; margen entero o dividido radialmente hacia el centro, enrollado. Contexto: blanco, cambiando lentamente a rojo gris\u00e1ceo cuando se expone. Himen\u00f3foro: lamelas libres, cercanas, gruesas, blancas, sin cambio. Est\u00edpite: hasta 15 cm de longitud, central, bulboso, estricto a curvado; superficie seca, lisa a rugulosa, glabra a finamente aterciopelada, marr\u00f3n excepto en la base que es blanca. Micelio basal: disperso, blanco, algodonoso. Anillo: superior, doble, blanco y membranoso en el lado interno, duro y concoloro con el est\u00edpite, volvi\u00e9ndose movible con la edad. Olor: muy fuerte a repollo. Sabor: indistinto. Esporada: blanca. Esporas: ampliamente elipsoides a ovoides, lisas, dextrinoides.",
        "img_main": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1459222.jpg",
        "img_thumbnail": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1459222.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie fue descrita en Colombia y es probablemente de origen neotropical (Franco-Molano, 1999). En Colombia se ha reportado en departamentos de la regi\u00f3n Andina (Franco-Molano, 1999; Franco-Molano et al., 2000; Pe\u00f1a-Ca\u00f1\u00f3n y Henao-Mej\u00eda, 2014). Est\u00e1 distribuida en un rango altitudinal entre los 1700\u20133000 m snm (Franco-Molano, 1999).Localidades: Vereda San Jos\u00e9, San Cristobal (Antioquia); Parcelaci\u00f3n La Selva, Lote 1 (La Ceja); Bojirc\u00e1, sector Manzanos (Boyac\u00e1); Parque Neusa (Cogua); Tibito, in front of charcoal industry (Cogua); Between Susa and Simijaca, finca Taquira (Cundinamarca); North West of Pacho (Cundinamarca); A 26\u201328 km de Pasto, Hacienda El Barranco, propiedad de Francisco Villareal (La Florida); Veredas Carapacho Alto y Quiche (Chiquinquira). Origen: Neotropical.",
        "abstract": "Las lechucitas (Macrolepiota colombiana)es una especie sapr\u00f3trofa que ha sido colectada en bosques mixtos de Pino y roble, en pastizales cercanos a bosques de roble y pino (Franco-Molano 1999). Fue descrita en Colombia y es probablemente de origen neotropical (Franco-Molano 1999). En Colombia se ha reportado en departamentos de la regi\u00f3n Andina (Franco-Molano, 1999; Franco-Molano et al., 2000). Es consumida como alimento (Franco-Molano et al., 2000).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa ha sido colectada en bosques mixtos de Pino y roble, en pastizales cercanos a bosques de roble y pino (Franco-Molano, 1999).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Agaricaceae",
        "genus": "Macrolepiota"
    },
    {
        "_id": "62bb87334d4dc4005b57d900",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Macrolepiota procera",
        "name_common": "Apagador",
        "names": [
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Apagador"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Galamperna, apagador, galipierno, parasol, cachiporra"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "apagador, parasol, paloma"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "matacandelas"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie a difierencia de Macrolepiota colombiana, presenta un calote en el centro, con peque\u00f1as a grandes escamas hacia el margen sobre un fondo pardusco, fibriloso a escuamuloso (Franco-Molano, 1999).  P\u00edleo: 5\u201325 cm de di\u00e1metro, ovalado a convexo a ampliamente convexo, con un umbo central oscuro; superficie seca, al principio glabra y parduzca, volviendose escamosa, escamas pardas, fondo blanquecino  luego gris\u00e1ceo o parduzco. Contexto: blanco, a veces con tintes rojizos, suave. Himen\u00f3foro: lamelas libres, blancas cuando joven, a veces se decoloran a rosadas o bronce en la madurez, cerradas. Est\u00edpite: 14\u201320 cm de longitud, delgado, levemente subbulboso, p\u00e1lido en la base, rimoso con peque\u00f1as escamas marrones hacia la base. Anillo: de doble margen, desprendible, m\u00f3vil. Olor-Sabor: no distintivo. Esporada: blanca. Esporas: ampliamente elipsoides, lisas, dextrinoides, con poro.",
        "img_main": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1492758.jpg",
        "img_thumbnail": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1492758.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Es una especie de amplia distribuci\u00f3n (Pulido, 1983). Se ha reportado en Cundinamarca (Pulido, 1983) en un rango altitudinal entre 1800\u20133000 m snm (Pulido, 1983).Localidades: Cuatro Esquinas (Facatativ\u00e1); Vereda Santa Helena (La Calera); Bosque de La Merced (Cundinamarca). Origen: Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "Macrolepiota procera es una especie sapr\u00f3trofa crece en praderas o en los bordes de bosque andino (Pulido, 1983). Es una especie de amplia distribuci\u00f3n (Pulido, 1983). Se ha reportado en Cundinamarca (Pulido, 1983). Se ha reportado su uso alimenticio y diversos usos medicinales en M\u00e9xico (Bautista-Gonz\u00e1lez y Moreno-Fuentes, 2014).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa crece en praderas o en los bordes de bosque andino (Pulido, 1983).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Agaricaceae",
        "genus": "Macrolepiota"
    },
    {
        "_id": "62bcf55c5e187d755d901feb",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Lobariella pallida",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie presenta un talo adherido de forma muy laxa al sustrato, crece en tres dimensiones y con la periferia distante del sustrato; la superficie inferior presenta un tomento p\u00e1lido; los apotecios tienen una superficie naranja parduzca (Moncada et al., 2013).  Talo: adherido de forma muy laxa al sustrato, crece en tres dimensiones y con la periferia distante del sustrato. Fotobionte: verde. L\u00f3bulos: 10\u201320 mm de ancho, truncados. Superficie superior: hipermaculada especialmente hacia el margen. Superficie inferior: tomento p\u00e1lido. Apotecios: superficie naranja parduzco; margen con 7-15 l\u00f3bulos m\u00e1s o menos regulares. Presencia de metil-giroforato",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/104322299/large.jpg",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/104322299/large.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de distribuci\u00f3n tropical (Moncada et al., 2014; CNALH (2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Perico-Franco, 2011; Moncada et al., 2014).Localidades: Parque Nacional Natural Purac\u00e9 (Cauca); Vereda El Verj\u00f3n, Parque Ecol\u00f3gico Matarredonda (Choach\u00ed); Parque Nacional Natural Chingaza (Cundinamarca); Parque Natural Chicaque (San Antonio del Tequendama); P\u00e1ramo de Guacheneque (Villapinz\u00f3n); Parque Nacional Natural Tam\u00e1, Sector Orocue (Norte de Santander); Vereda La Suiza, Santuario de Fauna y Flora Ot\u00fan Quimbaya, surroundings of visitor center (Pereira). Origen: Tropical.",
        "abstract": "Lobariella pallida es una especie liquenizada, crece en corteza de \u00e1rboles, en ramitas y tallos delgados de arbustos y arbolitos, en zonas de p\u00e1ramo (Moncada et al., 2013). Es de distribuci\u00f3n tropical (Moncada et al., 2014; CNALH (2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Perico-Franco, 2011). Cuenta con actividad antioxidante (Perico-Franco, 2011).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie liquenizada, crece en corteza de \u00e1rboles, en ramitas y tallos delgados de arbustos y arbolitos, en zonas de p\u00e1ramo (Moncada et al., 2013).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Lecanoromycetes",
        "order": "Peltigerales",
        "family": "Lobariaceae",
        "genus": "Lobariella"
    },
    {
        "_id": "62bcf5605e187d755d901ffe",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Lycoperdon perlatum",
        "name_common": "Cuesco de lobo",
        "names": [
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Cuesco de lobo"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "cuesco de lobo perlado"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Common Puffball"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie presenta basidioma piriforme con pseudoest\u00edpite y un \u00e1pice redondeado o aplanado, de superficie seca, cubierta de espinas blanquecinas cuando es joven y fresco, las espinas suelen caerse en los ejemplares maduros dejando cicatrices en la superficie; la gleba es blanca, carnosa cuando es joven, luego como un polvo de esporas parduzco, con una esporada de color marr\u00f3n oliva (Kuo y Methven, 2014).  Basidioma: 2.5\u20137 cm de ancho, 3\u20137.5 cm de alto, piriforme invertido, con pseudoest\u00edpite y un \u00e1pice redondeado a aplanado; superficie seca, cubierta de espinas blanquecinas cuando es joven y fresco, las espinas suelen caerse en los ejemplares maduros dejando cicatrices en la superficie, al madurar desarrollan una perforaci\u00f3n central; superficie blanca, volvi\u00e9ndose decolorada y marr\u00f3n. Gleba: blanca, carnosa cuando es joven, con pulpa granular amarillenta a oliva, luego con polvo de esporas parduzco. Olor-Sabor: no distintivo. Esporada: marr\u00f3n oliva, torn\u00e1ndose marr\u00f3n oscuro cuando maduro. Esporas: globosas, equinuladas, amarillo verdosas.",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/249493943/large.jpg",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/249493943/large.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie est\u00e1 distribuida en Europa y Norte Am\u00e9rica, probablemente introducida a Colombia con plantaciones de Pino (Guzm\u00e1n y Varela, 1978). En Colombia hay registros en la regi\u00f3n Andina (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Betancur et al., 2007; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013; Mycoportal, 2020) y en los departamentos de Choc\u00f3 y Meta (Ort\u00edz-Moreno, 2010; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013), en un rango altitudinal entre 2110\u20133000 m snm (Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013).Localidades: Finca \"El Bosque\"- Vereda Guazabarita (El Tambo); El Bosque de Las Mercedes (Bojac\u00e1); Campus Unillanos (Villavicencio); Represa del r\u00edo Neusa (Cogua). Origen: Templado | Europa | Norte Am\u00e9rica.",
        "abstract": "Lycoperdon perlatum es una especie com\u00fan en bosques de con\u00edferas (Guzm\u00e1n y Varela, 1978). Est\u00e1 distribuida en Europa y Norte Am\u00e9rica, probablemente introducida a Colombia con plantaciones de Pino (Guzm\u00e1n y Varela, 1978). En Colombia hay registros en la regi\u00f3n Andina (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Betancur et al., 2007). Reportado como comestible en otros pa\u00edses (Boa, 2004; Garibay-Orijel et al., 2009; Hall et al., 2011).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie es com\u00fan en bosques de con\u00edferas (Guzm\u00e1n y Varela, 1978).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Agaricaceae",
        "genus": "Lycoperdon"
    },
    {
        "_id": "62c9e0b39c7620456c7c7106",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Lepista nuda",
        "name_common": "Wood Blewit",
        "names": [
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Wood Blewit"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie presenta un p\u00edleo plano-convexo a depreso de color lila azulado luego m\u00e1s pardo y al secar m\u00e1s p\u00e1lido; su himen\u00f3foro consiste de lamelas adnadas a anexas, cercanas, moderadamente anchas, de color lila azulado, con una esporada de color ante rosado; su est\u00edpite es a menudo algo bulboso en la base de color lila azulado, ligeramente velloso; sus cuerpos fruct\u00edferos presentan un olor fuertemente perfumado con un sabor agradable, dulce a ligeramente amargo (Phillips, 2005; Barroetave\u00f1a y Toledo, 2016).  P\u00edleo: 4\u201315 cm de ancho, plano-convexo a depreso, ondulado en el margen; lila azulado luego m\u00e1s pardo y al secar m\u00e1s p\u00e1lido, h\u00famedo a seco. Contexto: lila y azulado. Himen\u00f3foro: lamelas adnadas a anexas, cercanas, moderadamente anchas; lila azulado que se desvanece con la edad hasta casi un color beige. Est\u00edpite: 3\u20138 cm de largo, a menudo algo bulboso en la base; lila azulado; seco, ligeramente velloso. Micelio basal velloso p\u00farpura. Olor: fuertemente perfumado. Sabor: agradable, dulce a ligeramente amargo. Esporada: ante rosado. Esporas: elipsoides, ligeramente equinuladas, inamiloides.",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/249584143/original.jpg",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/249584143/original.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n (GBIF, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (GBIF, 2020).Localidades: Finca Campo Alegre (Cachipay). Origen: Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "Lepista nuda es una especie sapr\u00f3trofa que crece sobre abono o desechos org\u00e1nicos en \u00e1reas abiertas, jardines, debajo de arbustos y a lo largo de caminos (Phillips, 2005; Barroetave\u00f1a y Toledo, 2016). Es de amplia distribuci\u00f3n (GBIF, 2020) yen Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (GBIF, 2020). En M\u00e9xico es reportado como alimenticio y con varios usos medicinales (Bautista-Gonz\u00e1lez y Moreno-Fuentes, 2014).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa crece sobre abono o desechos org\u00e1nicos en \u00e1reas abiertas, jardines, debajo de arbustos y a lo largo de caminos (Phillips, 2005; Barroetave\u00f1a y Toledo, 2016).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Tricholomataceae",
        "genus": "Lepista"
    },
    {
        "_id": "62c9e0c59c7620456c7c7146",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Leucoagaricus leucothites",
        "name_common": "White Dapperling",
        "names": [
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "White Dapperling"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar un p\u00edleo hemisf\u00e9rico, luego plano convexo, con cut\u00edcula lisa y f\u00e1cilmente separable, de color blanquecino, levemente crema amarillento en el centro; su himen\u00f3foro consiste de lamelas libres, sinuosas, blancas, luego levemente rosado-p\u00e1lido a crema, con una esporada de color blanca; su est\u00edpite es cil\u00edndrico, fibriloso, de color blanquecino, con un peque\u00f1o bulbo basal y con un anillo m\u00f3vil y blanco; los cuerpos fruct\u00edferos presentan olor y sabor f\u00fangicos y agradables (Wright y Albert\u00f3, 2002).  P\u00edleo: 3\u201310 cm di\u00e1metro, hemisf\u00e9rico, luego plano convexo a campanulado; cut\u00edcula lisa, f\u00e1cilmente separable, blanquecino, levemente crema amarillento en el centro; margen a veces lacerado. Contexto: blanquecino. Himen\u00f3foro: lamelas libres, sinuosas, blancas, luego levemente rosado-p\u00e1lido a crema. Est\u00edpite: 1\u20131.8 cm longitud, cil\u00edndrico, fibriloso, fistuloso, blanquecino, con un peque\u00f1o bulbo basal. Anillo: m\u00f3vil, blanco, persistente, ligeramente estriado. Olor-Sabor: f\u00fangicos y agradables. Esporada: blanca. Esporas: ovoides a subelipsoides, lisas, dextrinoides.",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/248501812/large.jpg",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/248501812/large.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n (Mycoportal, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (ANDES_F Colecci\u00f3n de Hongos Museo de Historia Natural Uniandes). Origen: Amplia distribuci\u00f3n",
        "abstract": "Leucoagaricus leucothites es una especie sapr\u00f3trofa y crece en suelo y en potreros (Wright y Albert\u00f3, 2002). Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n (Mycoportal, 2020) y en Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (ANDES_F Colecci\u00f3n de Hongos Museo de Historia Natural Uniandes). Reportada como comestible en otros pa\u00edses (Boa, 2004).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa crece en suelo y en potreros (Wright y Albert\u00f3, 2002).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Agaricaceae",
        "genus": "Leucoagaricus"
    },
    {
        "_id": "62cc72cafaa6fb4f6d5e288a",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Lentinus crinitus",
        "name_common": "Jiduri\u00f1o",
        "names": [
            {
                "name": "Jiduri\u00f1o"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie presenta una forma del basidioma muy variable, tanto en el tama\u00f1o de los cuerpos fruct\u00edferos como en su ornamentaic\u00f3n, lo que dificulta la delimitaci\u00f3n de la especies (Pegler, 1983; Pulido, 1983). P\u00edleo: 1.2\u20134.2 cm de di\u00e1metro, plano a plano-convexo, depreso en el centro a infundibuliforme, consistencia correosa; superficie estriada, estrigosa, crema a marr\u00f3n oscuro; margen decurvado algunas veces con pelos marr\u00f3n amarillentos. Contexto: blanco a amarillo p\u00e1lido. Himen\u00f3foro: lamelas decurrentes, apretadas, marr\u00f3n-amarillo p\u00e1lido. Est\u00edpite: 1.1\u20132.2 cm de longitud, central o exc\u00e9ntrico, cil\u00edndrico a subbulboso, consistencia correosa; superficie escuamulosa, color amarillo claro con escu\u00e1mulas m\u00e1s oscuras. Olor-Sabor: f\u00fangico. Esporada: blanca. Esporas: cil\u00edndricas a alantoides, lisas, inamiloides.",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/249031456/original.jpeg",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/249031456/original.jpeg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Es una especie de amplia distribuci\u00f3n pantropical (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Pegler, 1983; Pulido, 1983; Franco-Molano et al., 2005). Es una especie com\u00fan y se ha reportado en las 5 regiones naturales continentales de Colombia (Pulido, 1983; Guzm\u00e1n et al., 2004b;  Franco-Molano et al., 2005;  L\u00f3pez-Quintero et al., 2007; L\u00f3pez-Quintero et al., 2011; Mycoportal, 2020), en un rango altitudinal entre 50\u20132800 m snm (Guzm\u00e1n et al., 2004b;  Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013).Localidades: Cerca Sin\u00fa river (Cordoba); Cerca Villavicencio (Meta); Cerca Puerto Lopez (Meta); Trocha hacia la vereda Calder\u00f3n (Leticia); Hacienda Cincinnati (Santa Marta); Pacurita (Quibd\u00f3); Los Estancos, Corregimiento de La Troje (Quibd\u00f3); Cerca de Llor\u00f3, km 28 carretera Quibd\u00f3 a Istmina (El Carmen de Atrato); Sierra de Perij\u00e1 (Cesar); Carretera La Mesa - Bogot\u00e1, Km. 20 (Cundinamarca); Carretera Panamericana, Rio Pat\u00f3 (Istmina); Chaparraid\u00f3, cerca de Tutunendo (Choc\u00f3), Carretera Tutunendo-El Carmen de Atrato, alrededores del Campamento \"El Doce\", Alto r\u00edo Atrato (Choc\u00f3); Parque Nacional natural Los Cat\u00edos, alrededores del Salto de Tilupo (Riosucio); Hoya del r\u00edo Samaria (Toledo); Corregimiento de Virol\u00edn, margen del r\u00edo Luisito (Charal\u00e1); Cerca de Manaure, Sierra de Perij\u00e1 (Cesar); Ciudad universitaria, Universidad de Antioquia (Medell\u00edn). Origen: Pantropical.",
        "abstract": "El jiduri\u00f1o (Lentinus crinitus) es una especie sapr\u00f3trofa se ha reportado creciendo sobre madera ca\u00edda en areas soleadas (Guzm\u00e1n y Varela, 1978), sobre troncos en descomposici\u00f3n (L\u00f3pez-Quintero et al., 2011) y en bosque mixto dominado por roble (Quercus humboldtii) (L\u00f3pez-Quintero et al., 2007). de amplia distribuci\u00f3n pantropical (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Pegler, 1983; Pulido, 1983; Franco-Molano et al., 2005). Es una especie com\u00fan y se ha reportado en las 5 regiones naturales continentales de Colombia (Pulido, 1983; Guzm\u00e1n et al., 2004b;  Franco-Molano et al., 2005; L\u00f3pez-Quintero et al., 2007; L\u00f3pez-Quintero et al., 2011; Mycoportal, 2020). Varios ind\u00edgenas amaz\u00f3nicos lo consumen como alimento (Franco-Molano et al., 2005).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa se ha reportado creciendo sobre madera ca\u00edda en areas soleadas (Guzm\u00e1n y Varela, 1978), sobre troncos en descomposici\u00f3n (L\u00f3pez-Quintero et al., 2011) y en bosque mixto dominado por roble (Quercus humboldtii) (L\u00f3pez-Quintero et al., 2007).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Polyporales",
        "family": "Polyporaceae",
        "genus": "Lentinus"
    },
    {
        "_id": "62cdd9936fdc7c3c1676838d",
        "exotic": "",
        "invasive": "",
        "name_scientific": "Amanita virosa",
        "name_common": "amanita maloliente",
        "names": [
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "amanita maloliente"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "oronja f\u00e9tida"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Destroying Angel"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Cicuta f\u00e9tida"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "oronja cheposa"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "\u00e1ngel de la muerte"
            }
        ],
        "general_desc": "Las setas de A. virosa poseen un p\u00edleo blanco que puede decolorarse con la edad hacia un amarillo p\u00e1lido a crema en el centro; 3-14 cm de di\u00e1metro; con forma plana a convexa; la superficie puede ser viscosa o seca. Las lamelas se encuentran libres o casi libres, son estrechas, blancas y su borde es flocoso; miden aproximadamente 10-20 mm de ancho. El est\u00edpite es blanco, con di\u00e1metro de 1-2.3 cm y altura de 8 a 24 cm; presencia de un bulbo en su base y restos de velo parcial, en forma de anillo blanco membranoso, que cae desde el \u00e1pice en forma de falda; los remanentes del velo universal, se observan en la base como una volva de color blanco o amarillo p\u00e1lido que cubre toda la base. Las esporas son blancas, globosas a subglobosas y sus dimensiones son de 8.8 a 11.7 x 8.4 a 10.2 \u00b5m. Los basidios son clavados, tetrasp\u00f3ricos y con dimensiones de 40-47 x 11-13 \u00b5m. Pleurocistidios ausentes. Lamelas con trama divergente y c\u00e9lulas en los bordes en forma de saco. No tiene sabor particular y su olor puede ser desagradable (Ammirati, 1985; Hall et al., 2013).",
        "img_main": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/cd/Amanita_virosa-04.jpg",
        "img_thumbnail": null,
        "reproduction": "El ciclo de vida de los basidiomicetos del subfilo Agaricomycotina necesita de la germinaci\u00f3n de esporas; que dar\u00e1n lugar a un micelio primario el cual, al fusionarse con un micelio compatible, dar\u00e1 lugar a un micelio secundario. Este apareamiento es el que presenta amplias variaciones; no solo de forma interespec\u00edfica, entre diferentes especies, sino tambi\u00e9n intraespec\u00edfico, entre la misma especie. Espec\u00edficamente en la variedad de alelos en los loci que dan lugar a la fusi\u00f3n nuclear donde en el organismo modelo, Schizophyllum commune, se han observado hasta 1.500 mecanismos de apareamiento intercompatibles. Para el caso de los agaricales, orden en el que se encuentra Amanita virosa, este apareamiento se da de forma heterot\u00e1lica. Es decir, una forma de apareamiento entre micelios que contienen diferentes tipos de alelos para los loci de apareamiento y no es autocompatible. Esto da como resultado una tetrapolaridad, es decir, la segregaci\u00f3n independiente de los dos factores de compatibilidad de los micelios ubicados en dos loci no vinculados, y que da origen a cuatro genotipos de apareamiento haploides (Coelho et al., 2017).",
        "distribution": "A virosa se describi\u00f3 originalmente en Europa; sin embargo, se tienen registros en el este y sur de Asia. Tambi\u00e9n est\u00e1 reportada en Norteam\u00e9rica, aunque algunos autores afirman que este podr\u00eda tratarse de un nuevo tax\u00f3n (Cai et al., 2014).",
        "abstract": "El \u00e1ngel de la muerte o Amanita virosa es una de las setas m\u00e1s t\u00f3xicas del g\u00e9nero Amanita. Se caracteriza por tener p\u00edleo y est\u00edpite blancos, con una volva fr\u00e1gil en su base. Posee una amplia variedad de toxinas como virotoxinas, amatoxinas, falotoxinas y amaninamidas (Tavassoli et al.,2019). El consumo de esta seta puede causar da\u00f1o hep\u00e1tico e incluso ser mortal; su consumo origina el s\u00edndrome Faloideo o hepatot\u00f3xico, el cual tiene un periodo de incubaci\u00f3n que presenta tres etapas cl\u00ednicas: en la primera etapa, 8 a 12 horas despu\u00e9s del consumo, los s\u00edntomas son gastrointestinales, v\u00f3mitos y diarrea, generalmente son atribuidos a las toxinas faloideanas; en la segunda etapa, 12 a 48 horas despu\u00e9s del consumo, los s\u00edntomas abdominales pueden cesar, por lo cual para el paciente puede parecer como un signo de recuperaci\u00f3n, si no est\u00e9 al tanto de que sufre un micetismo; sin embargo, en esta etapa es donde empieza el da\u00f1o hep\u00e1tico y renal; finalmente en la tercera etapa, transcurridas 72 horas despu\u00e9s del consumo, ocurren coagulopat\u00edas como lo son sangrado nasal, sangre en la orina, v\u00f3mito y heces fecales, tambi\u00e9n ocurren encefalopat\u00edas como delirios, coma, contracciones musculares y convulsiones; incluso pueden ocurrir alteraciones cardiacas. Todos estos s\u00edntomas llevan como resultado final a la muerte del paciente (Tavassoli et al.,2019;Salvago, 2012). Esta seta comprende un complejo de especies distribuidas en todo el planeta, principalmente en el hemisferio norte, aunque tambi\u00e9n se encuentra en parte del hemisferio sur (Chalear et al.,1999; Roberts y Evans, 2014). Puede confundirse con algunas especies de Agaricus y Volvariella (Hall et al., 2003).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Se encuentra com\u00fanmente en bosques de con\u00edferas y templados en donde predominan especies de las familias Fagaceae y Pinaceae (Cai et al.,2014; Bonnet et al., 2004).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Amanitaceae",
        "genus": "Amanita"
    },
    {
        "_id": "62ce3d54c1d5220c1be32073",
        "exotic": "",
        "invasive": "",
        "name_scientific": "Panaeolus papilionaceus",
        "name_common": "panaeolo mariposa",
        "names": [
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "panaeolo mariposa"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "paneolo campanulado"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Paneolo alucin\u00f3geno"
            },
            {
                "language": "Zapoteco",
                "name": "beya zoo"
            }
        ],
        "general_desc": "Es un hongo que se encuentra distribuido en todo el mundo. Es posible encontrarlo creciendo gregariamente o disperso, sobre excrementos o en suelos con alta cantidad de materia org\u00e1nica rica en nitr\u00f3geno. Su p\u00edleo es gris-negruzco a marr\u00f3n claro; mide de 2 a 6 cm de di\u00e1metro; tiene una forma ovoide y con la edad va adquiriendo una forma campanulada; puede tener el centro umbonado; la superficie suele ser seca; el borde suele ser dentado con remanentes del velo parcial (Miles et al., 1997; Morgan,1907). Las lamelas se encuentran adnadas, son apretadas, anchas y gris\u00e1ceas, se oscurece con la edad. El est\u00edpite com\u00fanmente es concoloro con respecto al p\u00edleo, de 6 a 14 cm de largo, cil\u00edndrico, fibroso y suele tener una capa polvorienta, pruinoso (Woehrel et al., 2017; Hard,1908). Las esporas suelen ser el\u00edpticas a almendradas, con presencia de poro apical y sus medidas son de aproximadamente 12-21x8-15 \u03bcm. Los basidios suelen ser cil\u00edndricos, con tama\u00f1os de 16-19x9-12 \u03bcm y contienen de 2 a 4 esporas. Pleurocistidios ausentes. Queilocistidios en forma de ves\u00edcula y de tama\u00f1o de 25x10 \u03bcm (Bi et al.,1993; Hard,1908). Sin olor y sabor distinguibles.",
        "img_main": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/60/Panaeolus_papilionaceus_-_%28Hoop_petticoat%29_%2833086218010%29.jpg",
        "img_thumbnail": null,
        "reproduction": "El ciclo de vida de los basidiomicetos del subfilo Agaricomycotina necesita de la germinaci\u00f3n de esporas; que dar\u00e1n lugar a un micelio primario el cual, al fusionarse con un micelio compatible, dar\u00e1 lugar a un micelio secundario. Este apareamiento es el que presenta amplias variaciones; no solo de forma interespec\u00edfica, entre diferentes especies, sino tambi\u00e9n intraespec\u00edfico, entre la misma especie. Espec\u00edficamente en la variedad de alelos en los loci que dan lugar a la fusi\u00f3n nuclear donde en el organismo modelo, Schizophyllum commune, se han observado hasta 1.500 mecanismos de apareamiento intercompatibles. Para el caso de los agaricales, orden en el que se encuentra Panaeolus papilionaceus, este apareamiento se da de forma heterot\u00e1lica. Es decir, una forma de apareamiento entre micelios que contienen diferentes tipos de alelos para los loci de apareamiento y no es autocompatible. Esto da como resultado una tetrapolaridad, es decir, la segregaci\u00f3n independiente de los dos factores de compatibilidad de los micelios ubicados en dos loci no vinculados, y que da origen a cuatro genotipos de apareamiento haploides (Coelho et al., 2017).",
        "distribution": "La distribuci\u00f3n de este hongo es cosmopolita, es decir se puede encontrar en todo el mundo; sin embargo, es necesario que se den las condiciones ambientales que faciliten su proliferaci\u00f3n como lo es la presencia de excremento de mam\u00edferos o suelos con altos niveles de nitr\u00f3geno (Garcia, 2019).",
        "abstract": "Paneolo alucin\u00f3geno o Panaeolus papilionaceus es un hongo que crece en los pastizales entre el esti\u00e9rcol y suelos ricos en materia org\u00e1nica (Garc\u00eda et al., 2019). Se encuentra ampliamente distribuido por todo el mundo. Sus setas tienen un sombrero con forma de campana de aproximadamente 4 cm de di\u00e1metro y de color gris oscuro a marr\u00f3n claro; sus laminas son de color marr\u00f3n oscuro a negro, su pie o tallo es del mismo color que el del sombrero y mide aproximadamente 10 cm de largo (Woehrel et al., 2017; Menser, 2016).\nSe presume que la especie pueda ser potencialmente alucin\u00f3gena (Johnson, 2019; Jo et al., 2014), de ah\u00ed su nombre com\u00fan; sin embargo, esto no ha sido del todo claro, ya que algunos espec\u00edmenes contienen niveles de psilocibina muy bajos (Barceloux, 2012). Algunos autores argumentan que esto puede darse debido a las condiciones ambientales en donde el hongo se desarrolle y a las variedades que existen (Ratsh, 2005). Tambi\u00e9n se presume que este hongo pudo haber sido utilizado con fines m\u00e1gico religiosos en culturas como la Grecia temprana y las culturas de la Am\u00e9rica Central precolombina (Rudgley, 2014; Graves, 2019;Misra, 2019).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Bolbitiaceae",
        "genus": "Panaeolus"
    },
    {
        "_id": "62ce4697c8aad9c81b200152",
        "exotic": "",
        "invasive": "",
        "name_scientific": "Psilocybe fimicola",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Psilocybe fimicola es una especie end\u00e9mica de los p\u00e1ramos colombianos (Guzman et al., 1994). Crece de forma gregaria sobre bosta de caballo. Su p\u00edleo es caf\u00e9 pardo a amarillo rojizo, con contexto blanco; tiene unos 10 mm de di\u00e1metro; su forma es convexa y su superficie es lisa, aunque cuando esta h\u00famedo se ve estriado; puede tener en los bordes remanentes del velo, el cual es ef\u00edmero. Las l\u00e1minas son de color pardo a pardo viol\u00e1ceo, son anchas y se encuentran adnadas; el est\u00edpite es blanco a caf\u00e9 rojizo; tiene dimensiones de 25 x 1 mm; es cil\u00edndrico y hueco; puede tener una superficie flocosa. Las esporas tienen dimensiones de 6- 8 x 3-5 \u00b5m, son el\u00edpticas, aunque a veces pueden ser sub-romboidales en vista frontal; poseen un amplio poro germinativo. Basidios de 25-30 x 6-7 \u00b5m; contienen de dos a cuatro esporas. Los pleurocistidios son abundantes y difieren en tama\u00f1o, forma y estructura. Queilocistidios abundantes y de 33-60x11-15 \u00b5m. F\u00edbulas presentes. No tiene olor ni sabor caracter\u00edstico, tampoco cambia a color azul al romperse, por lo cual se presume que no contiene compuestos psiloc\u00edbicos activos (Guzman, 1978).",
        "img_main": "",
        "img_thumbnail": "",
        "reproduction": "El ciclo de vida de los basidiomicetos del subfilo Agaricomycotina necesita de la germinaci\u00f3n de esporas; que dar\u00e1n lugar a un micelio primario el cual, al fusionarse con un micelio compatible, dar\u00e1 lugar a un micelio secundario. Este apareamiento es el que presenta amplias variaciones; no solo de forma interespec\u00edfica, entre diferentes especies, sino tambi\u00e9n intraespec\u00edfico, entre la misma especie. Espec\u00edficamente en la variedad de alelos en los loci que dan lugar a la fusi\u00f3n nuclear donde en el organismo modelo, Schizophyllum commune, se han observado hasta 1.500 mecanismos de apareamiento intercompatibles. Para el caso de los agaricales, orden en el que se encuentra Psilocybe fimicola, este apareamiento se da de forma heterot\u00e1lica. Es decir, una forma de apareamiento entre micelios que contienen diferentes tipos de alelos para los loci de apareamiento y no es autocompatible. Esto da como resultado una tetrapolaridad, es decir, la segregaci\u00f3n independiente de los dos factores de compatibilidad de los micelios ubicados en dos loci no vinculados, y que da origen a cuatro genotipos de apareamiento haploides (Coelho et al., 2017).",
        "distribution": "Localidad: P\u00e1ramo palacio.",
        "abstract": "Psilocybe fimicola es una especie end\u00e9mica de los p\u00e1ramos colombianos; ha sido poco estudiada, desde su descubrimiento en 1978 en el municipio de Cundinamarca, en el P\u00e1ramo Palacio, por Gast\u00f3n Guzman y al parecer no se tienen nuevos registros de la especie (Guzman, 1978; Guzman y Varela, 1978). Esta especie crece en excremento de caballo a 3.400 m.s.n.m, de ah\u00ed su nombre \u201cfimicola\u201d (que crece o nace en excremento). Se puede encontrar creciendo de forma gregaria, su sombrero mide aproximadamente 10 mm de di\u00e1metro y es de color caf\u00e9 pardo a amarillo rojizo; las l\u00e1minas son anchas y tienen color pardo a pardo viol\u00e1ceo; su est\u00edpite mide 25 mm de largo aproximadamente. Esta especie parece no tener propiedades alucin\u00f3genas a diferencia de otros miembros del g\u00e9nero Psilocybe (Guzman,1978; Guzman, 1983; Guzman 2005).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Crece a 3.400 msnm y posiblemente solo se encuentra en los p\u00e1ramos de Colombia (Guzman, 1978).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Hymenogastraceae",
        "genus": "Psilocybe"
    },
    {
        "_id": "62ce4e11df166ead1dabeeb8",
        "exotic": "",
        "invasive": "",
        "name_scientific": "Conocybe juniana",
        "name_common": "Kegelh\u00fctiges Samth\u00e4ubchen",
        "names": [
            {
                "name": "Kegelh\u00fctiges Samth\u00e4ubchen"
            },
            {
                "name": "Tuinbreeksteeltje"
            }
        ],
        "general_desc": "Conocybe juniana es una especie saprobia que crece en el suelo de pastizales o en el borde del bosque, tambi\u00e9n es posible encontrarla creciendo en bosta de b\u00fafalo. Su p\u00edleo mide de 7 a 10 mm; con forma hemisf\u00e9rica-campanulada que cambia a convexa con la edad; tiene colores marrones p\u00e1lido a marr\u00f3n mate, la superficie es higr\u00f3fana y el margen es estriado. Las lamelas se encuentran adnadas y ventricosas; ligeramente distantes entre ellas y con un color un poco m\u00e1s oscuro que el del p\u00edleo; el margen es flocoso. El est\u00edpite mide de 32 a 35 mm, es cil\u00edndrico, aunque su base es ligeramente clavada; es concoloro con respecto al p\u00edleo, aunque el \u00e1pice es m\u00e1s claro; la superficie es escarchada; la carne es escasa y se encuentra hueco. No tiene sabor ni olor distinguibles. Las esporas tienen tama\u00f1os de 7\u20139,5 \u00d7 4,5\u20135,5 \u03bcm; ovadas-el\u00edpticas o lentiformes; con poro germinativo central: las paredes usualmente gruesas. Basidios tetrasp\u00f3ricos, claviformes y con tama\u00f1os de 19\u201322\u00d78\u20139 \u03bcm. Queilocistidios lecitiformes con tama\u00f1os de 22\u201331 \u00d7 9,5\u201315 \u03bcm. Pleurocistidios ausentes y f\u00edbulas presentes (Hausknecht, 2005; Pyridiuk, 2007; Pyridiuk, 2014).",
        "img_main": "",
        "img_thumbnail": "",
        "reproduction": "El ciclo de vida de los basidiomicetos del subfilo Agaricomycotina necesita de la germinaci\u00f3n de esporas; que dar\u00e1n lugar a un micelio primario el cual, al fusionarse con un micelio compatible, dar\u00e1 lugar a un micelio secundario. Este apareamiento es el que presenta amplias variaciones; no solo de forma interespec\u00edfica, entre diferentes especies, sino tambi\u00e9n intraespec\u00edfico, entre la misma especie. Espec\u00edficamente en la variedad de alelos en los loci que dan lugar a la fusi\u00f3n nuclear donde en el organismo modelo, Schizophyllum commune, se han observado hasta 1.500 mecanismos de apareamiento intercompatibles. Para el caso de los agaricales, orden en el que se encuentra Conocybe juniana, este apareamiento se da de forma heterot\u00e1lica. Es decir, una forma de apareamiento entre micelios que contienen diferentes tipos de alelos para los loci de apareamiento y no es autocompatible. Esto da como resultado una tetrapolaridad, es decir, la segregaci\u00f3n independiente de los dos factores de compatibilidad de los micelios ubicados en dos loci no vinculados, y que da origen a cuatro genotipos de apareamiento haploides (Coelho et al., 2017).",
        "distribution": "",
        "abstract": "Conocybe juniana es una especie descrita recientemente, a finales del siglo XX, debido a esto no ha sido ampliamente estudiada y se desconoce algunos aspectos importantes de su biolog\u00eda; a pesar de esto, se han descrito al menos 3 variedades diferentes de la misma (Pyridiuk, 2014). Al parecer es una especie poco com\u00fan, pero ampliamente distribuida en Europa occidental (GBIF, 2021; Prydiuk, 2007). Este hongo se puede encontrar principalmente en el continente europeo, aunque se tienen registros recientes en Asia y en Colombia, Cundinamarca (G\u00f3mez-Montoya et al., 2022). \nEsta seta crece solitaria o en grupos; es posible encontrarla en el suelo en pastizales, en el borde de los bosques o sobre bosta de b\u00fafalo. Tiene h\u00e1bitos saprobios, es decir se alimenta en materia org\u00e1nica en descomposici\u00f3n.\nSu sombrero o p\u00edleo mide aproximadamente 7 a 10 mm, aunque hay variedades de menor porte, es de color caf\u00e9 p\u00e1lido o mate, con forma de campana; una caracter\u00edstica distintiva son sus laminas ligeramente notorias. Por sus caracter\u00edsticas no es una especie f\u00e1cil de distinguir y es necesario realizar una identificaci\u00f3n microsc\u00f3pica para confirmar la identidad del esp\u00e9cimen (Hausknecht, 2005).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Es posible encontrar esta seta creciendo en bosques donde predomina alguna especie de Quercus spp (Prydiuk, 2007), en particular en el borde del bosque. Se puede encontrar creciendo tambi\u00e9n cerca de la gram\u00ednea Deschampsia cespitosa (Bizio y Borsato, 2016). En la India se ha documentado creciendo directamente en bosta de b\u00fafalo (Amandeep et al., 2015).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Bolbitiaceae",
        "genus": "Conocybe"
    },
    {
        "_id": "62ce5052df166ead1dabefcc",
        "exotic": "",
        "invasive": "",
        "name_scientific": "Cortinarius iodes",
        "name_common": "Cort violeta",
        "names": [
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Cort violeta"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Cort violeta Viscido"
            }
        ],
        "general_desc": "Este hongo crece solitario o en peque\u00f1os grupos. Es una especie micorr\u00edcica (Verma et al., 2019), por lo que establece relaciones simbi\u00f3ticas con las ra\u00edces de plantas vasculares. El p\u00edleo es campanulado en estadios m\u00e1s j\u00f3venes y toma una forma convexa con la edad, con un di\u00e1metro de 4 a 12 cm., la superficie es viscida y suave, el color es violeta oscuro y puede tener puntos anaranjados claros a cremas que cambian a un tono gris claro con la edad. La carne es blanca. Las lamelas son violeta claro, adnadas y cercanas entre ellas cuando joven; y, con el tiempo, se oscurecen. El est\u00edpite es violeta oscuro, mide entre 6 a 14 cm por 0,8 a 1 cm, con un bulbo presente en la base, superficie fibrilosa con anillos y parches violeta-gris\u00e1ceos procedentes del velo universal. El anillo est\u00e1 sujeto al margen del p\u00edleo, dejando una zona fibrilosa en la parte superior del est\u00edpite. Las esporas son de forma almendrada o elipsoide, de 11 a 13 \u03bcm por 7 a 8 \u03bcm. Los basidios son tetrasp\u00f3ricos y de tama\u00f1os variables, entre 2,5 a 6 \u03bcm por 2,5 a 5 \u03bcm. Pleurocistidios y queilocistidios ausentes (Verma et al., 2019; Moser, 1962; Roody, 2014).",
        "img_main": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/15/Cortinarius_iodes_Berk._%26_M.A._Curtis_649063.jpg",
        "img_thumbnail": null,
        "reproduction": "El ciclo de vida de los basidiomicetos del subfilo Agaricomycotina necesita de la germinaci\u00f3n de esporas; que dar\u00e1n lugar a un micelio primario el cual, al fusionarse con un micelio compatible, dar\u00e1 lugar a un micelio secundario. Este apareamiento es el que presenta amplias variaciones; no solo de forma interespec\u00edfica, entre diferentes especies, sino tambi\u00e9n intraespec\u00edfico, entre la misma especie. Espec\u00edficamente en la variedad de alelos en los loci que dan lugar a la fusi\u00f3n nuclear donde en el organismo modelo, Schizophyllum commune, se han observado hasta 1.500 mecanismos de apareamiento intercompatibles. Para el caso de los agaricales, orden en el que se encuentra Cortinarius iodes, este apareamiento se da de forma heterot\u00e1lica. Es decir, una forma de apareamiento entre micelios que contienen diferentes tipos de alelos para los loci de apareamiento y no es autocompatible. Esto da como resultado una tetrapolaridad, es decir, la segregaci\u00f3n independiente de los dos factores de compatibilidad de los micelios ubicados en dos loci no vinculados, y que da origen a cuatro genotipos de apareamiento haploides (Coelho et al., 2017).",
        "distribution": "La especie se encuentra distribuida en algunos departamentos de los Andes Colombianos (G\u00f3mez-Montoya et al., 2022), a nivel mundial es posible encontrarla en Norteam\u00e9rica y Centroam\u00e9rica, tambi\u00e9n se tienen reportes en algunas partes de Asia (Verma et al., 2019).",
        "abstract": "El Cort violeta o Cortinarius iodes es un hongo de color violeta intenso con olor a cedro y flores (Baroni, 2017). Esta seta se caracteriza por su sombrero baboso, violeta con puntos anaranjados o crema (Elliott et al., 2018). Crece cerca del bosque de robledales y con\u00edferas, ya que comparte una asociaci\u00f3n ben\u00e9fica con estos, al intercambiar nutrientes (Bessette et al., 2011). Es posible encontrarla en todo el continente americano, desde Norteam\u00e9rica, pasando por Centroam\u00e9rica, hasta la zona norte de Suram\u00e9rica Tambi\u00e9n est\u00e1 presente en parte del continente asi\u00e1tico (Roberts y Evans, 2014). Su nombre \u201ciodes\u201d es bastante acertado, ya que esta palabra significa \u201ccolor violeta\u201d en griego (Metzler y Metzler, 1992). Es una especie, al parecer, no comestible. La mayor\u00eda de los autores no recomiendan su consumo ya que, posiblemente, al igual que otros Cortinarius, tenga compuestos t\u00f3xicos (Woehrel y Light. 2017).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Es posible encontrar la especie en donde se encuentran especies arb\u00f3reas hospederas que permitan establecer la simbiosis (Pe\u00f1a-Venegas et al., 2019; Vargas y Restrepo, 2020).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Cortinariaceae",
        "genus": "Cortinarius"
    },
    {
        "_id": "62ce584952b8f34f1e9a5bd8",
        "exotic": "",
        "invasive": "",
        "name_scientific": "Panaeolina foenisecii",
        "name_common": "Brown Mottlegill",
        "names": [
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Brown Mottlegill"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Brown Hay Cap"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Hongo cortac\u00e9sped"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie se puede encontrar ampliamente distribuida en todo el mundo. Crece en grupos, rara veces solitario, sobre jardines y pastizales (Roody, 2014). Su p\u00edleo es caf\u00e9 claro a caf\u00e9 rojizo; cuando se seca, su color cambia a caf\u00e9 gris\u00e1ceo, formando bandas conc\u00e9ntricas en las secciones en donde se encuentra seco; tiene forma c\u00f3nica-convexa a campanulada; con tama\u00f1os de 10 a 25 mm de di\u00e1metro; y su margen es ligeramente estriado (Evenson, 1997). Las l\u00e1minas son gris-caf\u00e9 claro para luego cambiar a caf\u00e9 m\u00e1s oscuro o caf\u00e9 viol\u00e1ceo; se encuentran en estadios tempranos adnadas y con la edad subadheridas e incluso libres; la forma es ventricosa. El est\u00edpite de 40-80x2-3 mm, es m\u00e1s ancho en el \u00e1pice, hueco y puede encontrarse liso o ligeramente estriado; sin anillo y de color similar al p\u00edleo. Las esporas son de forma ovalada; con la superficie rugosa; con poro germinal presente y de 12-16.5x 7-10 \u03bcm. Los basidios con dimensiones de 22-30x9-12 \u03bcm, son tetrasp\u00f3ricos, hialinos o ligeramente caf\u00e9s. Pleurocistidios piriformes y queilocistidios ventricosos (Guzm\u00e1n y Petrarca, 1972).",
        "img_main": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/f0/Panaeolus_cinctulus.jpg",
        "img_thumbnail": null,
        "reproduction": "El ciclo de vida de los basidiomicetos del subfilo Agaricomycotina necesita de la germinaci\u00f3n de esporas; que dar\u00e1n lugar a un micelio primario el cual, al fusionarse con un micelio compatible, dar\u00e1 lugar a un micelio secundario. Este apareamiento es el que presenta amplias variaciones; no solo de forma interespec\u00edfica, entre diferentes especies, sino tambi\u00e9n intraespec\u00edfico, entre la misma especie. Espec\u00edficamente en la variedad de alelos en los loci que dan lugar a la fusi\u00f3n nuclear donde en el organismo modelo, Schizophyllum commune, se han observado hasta 1.500 mecanismos de apareamiento intercompatibles. Para el caso de los agaricales, orden en el que se encuentra Panaeolina foenisecii, este apareamiento se da de forma heterot\u00e1lica. Es decir, una forma de apareamiento entre micelios que contienen diferentes tipos de alelos para los loci de apareamiento y no es autocompatible. Esto da como resultado una tetrapolaridad, es decir, la segregaci\u00f3n independiente de los dos factores de compatibilidad de los micelios ubicados en dos loci no vinculados, y que da origen a cuatro genotipos de apareamiento haploides (Coelho et al., 2017).",
        "distribution": "La distribuci\u00f3n de la especie es circunglobal, es una especie cosmopolita. En Colombia es posible encontrarla en pastizales, en Cundinamarca y Quind\u00edo (G\u00f3mez-Montoya et al., 2022); aunque posiblemente se encuentre en otros lugares del pa\u00eds que presenten condiciones similares.",
        "abstract": "El hongo corta c\u00e9sped o Panaeolina foenisecii, es una especie ampliamente distribuida en todo el mundo, es com\u00fan encontrarla en pastizales y jardines (Guzm\u00e1n et al., 1972). Se ha reportado como seta alucin\u00f3gena en diferentes lugares del mundo (Menser, 2016). Algunos casos, reportan intoxicaciones en infantes que han consumido los hongos en los jardines de su casa, por desconocimiento, y describen s\u00edntomas que van desde v\u00f3mitos y diarrea hasta alucinaciones y convulsiones (Cooles, 1980; Allen y Merlin, 1972; Brensinsky, 1990). Sin embargo, algunos estudios han demostrado que no contiene ning\u00fan compuesto alucin\u00f3geno (Stijve, 1975; Beug, 1982; McKenzie, 2020). Esta especie pertenece al grupo de hongos peque\u00f1os de color caf\u00e9 dif\u00edciles de identificar, aunque tiene la particularidad de tener en su sombrero franjas de color crema y caf\u00e9, procedentes de un proceso parcial de deshidrataci\u00f3n del mismo (Guzm\u00e1n et al., 1972).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie es posible encontrarla en pastizales y jardines de todo el mundo, sin embargo, algunos autores argumentan que esta especie est\u00e1 relacionada en mayor medida a climas de bosque templado ( Guzm\u00e1n y Petrarca, 1972).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Bolbitiaceae",
        "genus": "Panaeolina"
    },
    {
        "_id": "62ce5c8f2c3dcdf01e60cd18",
        "exotic": "",
        "invasive": "",
        "name_scientific": "Psathyrella candolleana",
        "name_common": "Pale Brittlestem",
        "names": [
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Pale Brittlestem"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Psatirela com\u00fan"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Psatirela blanca"
            }
        ],
        "general_desc": "Psathyrella candolleana es una especie sapr\u00f3fita que crece en suelos ricos en materia org\u00e1nica, pastizales, jardines e incluso en troncos en descomposici\u00f3n. El p\u00edleo o sombrero es blanco crema a ocre y puede tener bandas conc\u00e9ntricas m\u00e1s oscuras; con di\u00e1metro de 15 a 55 mm, su forma es campanulada a convexa, con margen incurvado que puede tener remanentes fibrosos del velo parcial, la superficie es higrofana. Las lamelas se encuentran adnadas, son de color blanco crema que se va oscureciendo con la edad hasta llegar a marr\u00f3n oscuro. Est\u00edpite de 6 a 13 x 0.4 a 0.8 cm  de forma cil\u00edndrica, hueco, concoloro con respecto al p\u00edleo, bastante fr\u00e1gil y con un anillo que puede ser ef\u00edmero o persistente. Esporas de tama\u00f1os de 7 a 10 x 4 a 5 \u03bcm, de forma el\u00edptica con por germinal apical y con superficie lisa. Queilocistidios de forma clavada. Pleurocistidios ausentes. Pileipellis y epitelio con c\u00e9lulas de forma subglobosa (Huffman, 2008; Desjardin et al., 2015).",
        "img_main": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/1d/Psathyrella_candolleana%2C_Shoreline.jpg",
        "img_thumbnail": null,
        "reproduction": "El ciclo de vida de los basidiomicetos del subfilo Agaricomycotina necesita de la germinaci\u00f3n de esporas; que dar\u00e1n lugar a un micelio primario el cual, al fusionarse con un micelio compatible, dar\u00e1 lugar a un micelio secundario. Este apareamiento es el que presenta amplias variaciones; no solo de forma interespec\u00edfica, entre diferentes especies, sino tambi\u00e9n intraespec\u00edfico, entre la misma especie. Espec\u00edficamente en la variedad de alelos en los loci que dan lugar a la fusi\u00f3n nuclear donde en el organismo modelo, Schizophyllum commune, se han observado hasta 1.500 mecanismos de apareamiento intercompatibles. Para el caso de los agaricales, orden en el que se encuentra Psathyrella candolleana, este apareamiento se da de forma heterot\u00e1lica. Es decir, una forma de apareamiento entre micelios que contienen diferentes tipos de alelos para los loci de apareamiento y no es autocompatible. Esto da como resultado una tetrapolaridad, es decir, la segregaci\u00f3n independiente de los dos factores de compatibilidad de los micelios ubicados en dos loci no vinculados, y que da origen a cuatro genotipos de apareamiento haploides (Coelho et al., 2017).",
        "distribution": "La especie est\u00e1 ampliamente distribuida en todo el mundo y es una especie com\u00fan en Europa, Sudam\u00e9rica, Norteam\u00e9rica y en algunas partes de Asia (Russell, 2017). En Colombia est\u00e1 reportada para el departamento de Cundinamarca (G\u00f3mez-Montoya et al., 2022)",
        "abstract": "Psathyrella candolleana, psatirela com\u00fan o psatirela blanca, es un hongo com\u00fan en Sudam\u00e9rica Europa y Asia (Garcia y Cardo, 2019; Valenzuela et al. 1996). Crece sobre materia org\u00e1nica en descomposici\u00f3n, en la hojarasca, sobre troncos de madera y en los pastizales abiertos, en algunas ocasiones formando los llamados \u201canillos de hadas\u201d (Baroni, 2017). Algunos autores lo reportan como comestible y deliciosa (Russell, 2017), aunque no lo recomiendan, ya que las psatirelas son muy similares entre ellas y se necesita la identificaci\u00f3n microsc\u00f3pica para su confirmaci\u00f3n (Roots et al., 2011). Otros autores la reportan como potencialmente alucin\u00f3gena por contener peque\u00f1as cantidades de psilocibina (L\u00f3pez, 2017), aunque esto no est\u00e1 confirmado. En s\u00ed misma P. candolleana es considerada como un complejo de especies compuesta de diferentes variedades (Van Waveren, 1980).\nLa especie tambi\u00e9n tiene potencial medicinal como antibacteriano, antif\u00fangico e incluso con propiedades antitumorales (Rogers, 2012).\nLa etimolog\u00eda del nombre Psathyrella viene del griego psathuros que significa fr\u00e1gil, esto es concordante con las setas, ya que se pueden romper muy f\u00e1cilmente, y si se transportan de forma inadecuada, probablemente se destruyan completamente. Candolleana se refiere al mic\u00f3logo Franc\u00e9s A. P Candolle (Evenson, 1997; Rogers, 2012).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Psathyrellaceae",
        "genus": "Psathyrella"
    },
    {
        "_id": "62d05477efee9e8426e648d2",
        "exotic": "",
        "invasive": "",
        "name_scientific": "Amanita xylinivolva",
        "name_common": "Hongo blanco venenoso",
        "names": [
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Hongo blanco venenoso"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Izt\u0101c nanacatl de veneno"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie crece en bosques montanos y tiene relaciones ectomicorr\u00edcicas con especies arb\u00f3reas como Quercus Humboldtii y Abies religiosa (Vargas y Restrepo, 2020). El p\u00edleo es amarillo mate cuando joven y se aclara hasta un color amarillo crema a medida que envejece; di\u00e1metro de 15-60 mm, hemisf\u00e9rico y se expande con la edad hasta ser convexo o plano; el centro es a menudo c\u00f3ncavo o deprimido y puede ser m\u00e1s oscuro que el resto del p\u00edleo; margen sulcado y con velo universal ausente o, de estar presente, ligeramente blanquecino. Las lamelas son libres, ancho de 2-8 mm, distantes,, blancas; borde ligeramente fimbriado; lam\u00e9lulas dispersas y truncadas. Est\u00edpite de 45-100 x 4-9 mm, blanco crema y se torna a amarillo p\u00e1lido, Estrecho ligeramente hacia el \u00e1pice ; la base es flocosa y ligeramente pubescente, solido cuando joven y cambiando de consistencia a hueca en la madures; anillo evanescente y cercano al \u00e1pice; bulbo ligeramente marcado; velo universal fugaz y algodonoso. Olor terroso y sabor indistinto. Basidiosporas de 8-10x7.2-9.5\u03bcm, inamiloides, hialinas, de pared delgada y globosas. Basidios de 36-63x10-15 \u03bcm, f\u00edbulas ausentes, usualmente con 4 esterigmas, aunque puede encontrarse solo uno (Tullos et al., 1992).",
        "img_main": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/e/ed/2012-06-03_Amanita_xylinivolva_Tulloss%2C_Ovrebo_%26_Halling_224214.jpg",
        "img_thumbnail": null,
        "reproduction": "El ciclo de vida de los basidiomicetos del subfilo Agaricomycotina necesita de la germinaci\u00f3n de esporas; que dar\u00e1n lugar a un micelio primario el cual, al fusionarse con un micelio compatible, dar\u00e1 lugar a un micelio secundario. Este apareamiento es el que presenta amplias variaciones; no solo de forma interespec\u00edfica, entre diferentes especies, sino tambi\u00e9n intraespec\u00edfico, entre la misma especie. Espec\u00edficamente en la variedad de alelos en los loci que dan lugar a la fusi\u00f3n nuclear donde en el organismo modelo, Schizophyllum commune, se han observado hasta 1.500 mecanismos de apareamiento intercompatibles. Para el caso de los agaricales, orden en el que se encuentra Amanita xylinivolva, este apareamiento se da de forma heterot\u00e1lica. Es decir, una forma de apareamiento entre micelios que contienen diferentes tipos de alelos para los loci de apareamiento y no es autocompatible. Esto da como resultado una tetrapolaridad, es decir, la segregaci\u00f3n independiente de los dos factores de compatibilidad de los micelios ubicados en dos loci no vinculados, y que da origen a cuatro genotipos de apareamiento haploides (Coelho et al., 2017).",
        "distribution": "Esta especie se distribuye desde los Andes Colombianos hasta el estado de Arizona en Estados Unidos en donde, se piensa, es su l\u00edmite de distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica. En principio se cre\u00eda que era una especie end\u00e9mica de los Andes colombianos, posteriormente se encontraron registros en partes de Centroam\u00e9rica y las zonas sur de Norteam\u00e9rica (Villanueva et al., 2006; Bates, 2006).",
        "abstract": "El hongo blanco venenoso o Amanita xylinivolva, es una especie descrita por primera vez para Colombia en 1992 por Tulloss, Obrevo y Halling. Se encuentra distribuida en los Andes Colombianos y en Bosques montanos de Centroam\u00e9rica y el Sur de Norteam\u00e9rica (Tulloss et al., 2011). Tiene asociaciones simbi\u00f3ticas con Robles y Abetos. Sus setas se caracterizan por ser de color amarillo p\u00e1lido a gris p\u00e1lido; tener un anillo membranoso de poca duraci\u00f3n en su tallo y un porte de tama\u00f1o peque\u00f1o a medio (Tullos et al., 1992). Su consumo es potencialmente t\u00f3xico, ya que contiene niveles moderados de amatoxinas (Vargas et al., 2011). Es posible confundirla con otras especies parecidas como A. gemmata, sin embargo las esporas de esta son diferentes. El nombre \u201cxylinivolva\u201d, se refiere a su volva o velo universal, que se encuentra en su base y que es algodonoso (xylini= referente al algod\u00f3n).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "La especie tiene un h\u00e1bito gregario y crece principalmente en bosques Andinos de Quercus humboldtii, aunque tambi\u00e9n se ha registrado en bosques de Con\u00edferas. Se ha registrado en alturas de 1800 a 2350 msnm (Tulloss et al., 1992).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Amanitaceae",
        "genus": "Amanita"
    },
    {
        "_id": "62d09a0eefee9e8426e64948",
        "exotic": "",
        "invasive": "",
        "name_scientific": "Lactarius chrysorrheus",
        "name_common": "falso n\u00edzcalo de la encina",
        "names": [
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "falso n\u00edzcalo de la encina"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "lactario de leche dorada"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Yellowdrop Milkcap"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Guiscano borde"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Falso n\u00edscalo"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie se encuentra en los bosques de robledal principalmente. P\u00edleo de 5-10cm de di\u00e1metro, forma campanulada que se aplana con la edad, hasta llegar a ser embudado, seco, cut\u00edcula separable, margen incurvado; tonos, amarillo anaranjado y con zonas conc\u00e9ntricas. Las lamelas son crema a rosado y cambian a un tono anaranjado cuando madura, de tama\u00f1os desiguales y bifurcadas y adnadas a ligeramente decurrentes. L\u00e1tex blanco al cortarlo que cambia r\u00e1pidamente a amarillo. Sabor picante (Garc\u00eda y Cardo, 2019; Calonge, 2009; Fajardo et al., 2003)",
        "img_main": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/e/e9/Lact.chry.jpg",
        "img_thumbnail": null,
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie est\u00e1 distribuida en los bosques templados de Europa, Norteam\u00e9rica, el Norte de \u00c1frica y en algunas partes de Suram\u00e9rica. En Colombia se encuentra en algunos departamentos de los Andes (Hard, 2019; Gomez-Montoya et al., 2022).",
        "abstract": "El Lactario de leche dorada o Lactarius chrysorrheus es un hongo que crece en los bosques montanos y templados, en donde abundan robles ( Quercus spp.), especie arb\u00f3rea con las que tiene relaciones simbi\u00f3ticas ben\u00e9ficas. Se distribuye principalmente en bosques templados de Europa, Norteam\u00e9rica, el Norte de \u00c1frica y en algunas partes de Suram\u00e9rica (Garc\u00eda y Cardo, 2019; Hard, 2019). Su caracter\u00edstica m\u00e1s distintiva, es que cuando se corta expulsa copiosamente un l\u00e1tex de color dorado; de ah\u00ed su nombre chrysorrheus: chryso \"dorado\" y rheos \"corriente\" (una corriente o r\u00edo dorado) (Hard, 2019). Se considera una seta comestible, aunque su sabor no es agradable, ya que tiene un sabor picante, y en algunos casos puede ocasionar s\u00edndrome gastrointestinal. La especie se puede confundir con Lactarius deliciosus, aunque este \u00faltimo presentan un l\u00e1tex anaranjado rojizo; tambi\u00e9n se puede confundir con Lactarius vinaceorufescens sin embargo, este \u00faltimo generalmente tiene sombrero rojo y l\u00e1minas con manchas rojizas cuando madura (Calonge, 2009).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie se encuentra principalmente en bosques mixtos o templados, dominados por especies arb\u00f3reas de Quercus spp.. Su distribuci\u00f3n de rango altitudinal para Europa es de : 0-900 msnm (Salerni et al., 2003), aunque probablemente en Colombia este sea m\u00e1s amplio.",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Russulales",
        "family": "Russulaceae",
        "genus": "Lactarius"
    },
    {
        "_id": "63a486f0585f056c587312eb",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Chaetomium cochliodes",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar un peritecio subgloboso o ovalado, verde a amarillo dorado, con pelos terminales de dos tipos: robustos, rectos hacia la base, y delgados, delicados, ya enrollados en espirales o retorci\u00e9ndose irregularmente; presenta ascos irregulares en forma de mazo, de 8 esporas (Chivers, 1915).  Peritecio: subgloboso o ovalado, verde a amarillo dorado; pelos terminales de dos tipos: a) robustos, rectos hacia la base, con tres o cuatro circunvoluciones cerca del \u00e1pice, b) delgados, delicados, ya sea enrollados en espirales o retorci\u00e9ndose irregularmente. Producen una masa densa de rizoides robustos, de color marr\u00f3n oliva oscuro a negro, que se anclan al sustrato. Ascos: irregulares en forma de mazo, de 8 esporas. Esporas: limoniformes, cuando son j\u00f3venes incoloras, llenas de gl\u00f3bulos refractivos, cuando maduran son oscuras, de color marr\u00f3n oliva.",
        "img_main": "https://fungi.myspecies.info/sites/fungi.myspecies.info/files/A29459.jpg",
        "img_thumbnail": "https://fungi.myspecies.info/sites/fungi.myspecies.info/files/A29459.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n (Chivers, 1915; Wang et al., 2016; Index Fungorum, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Gualdr\u00f3n-Arenas et al., 1997).Localidades: P\u00e1ramo de Chisac\u00e1 (Pasca). Origen: Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "Chaetomium cochliodes es de amplia distribuci\u00f3n y en Colombia se ha registrado en la zona Andina (Gualdr\u00f3n-Arenas et al., 1997; Index Fungorum, 2020). Es sapr\u00f3trofa y crece sobre el suelo de p\u00e1ramo o pajonales (Chivers, 1915). Produce caetomina que puede ser usado como antibi\u00f3tico (Waksman y Bugie, 1944).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa crece en suelo, en p\u00e1ramo, sobre papel, paja, esti\u00e9rcol (Index Fungorum, 2020; Chivers, 1915).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Sordariomycetes",
        "order": "Sordariales",
        "family": "Chaetomiaceae",
        "genus": "Chaetomium"
    },
    {
        "_id": "63a486fa585f056c587312f3",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Chaetomium globosum",
        "name_common": "Gulgr\u00f8n s\u00f8jlekerne",
        "names": [
            {
                "language": "Danish",
                "name": "Gulgr\u00f8n s\u00f8jlekerne"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar colonias en agar avena que consisten de una densa capa de peritecios, la cual da a la colonia un aspecto gris oliva (Samson et al., 2004).  Colonias en Agar Avena: consisten de una densa capa de peritecios que da a la colonia un aspecto gris oliva. Peritecios: marr\u00f3n oscuro a negruzco, globosos a ovoides con ap\u00e9ndices hifales oscuros. Ap\u00e9ndices: abundantes, septados, no ramificados, pigmentados, menos pigmentados hacia la punta, rugosos. Ascos: claviformes, de 8 esporas. Ascosporas: limoniformes, con poro germinal apical.",
        "img_main": "https://fungi.myspecies.info/sites/fungi.myspecies.info/files/395648%20Chaetomium%20globosum%20a.jpg",
        "img_thumbnail": "https://fungi.myspecies.info/sites/fungi.myspecies.info/files/395648%20Chaetomium%20globosum%20a.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie se ha reportado en Colombia en el departamento de Bogot\u00e1 (Gualdron-Arenas et al., 1997) y en Boyac\u00e1 a una altura de 2900 m snm (Land\u00ednez-Torres et al., 2019).  Localidades: Experimental farm San Isidro Labrador, Fundaci\u00f3n Universitaria Juan de Castellanos (Sorac\u00e1).",
        "abstract": "Chaetomium globosumes sapr\u00f3trofa de suelos en cultivos de manzana y durazno en Bogot\u00e1 y Boyac\u00e1 (Gualdron-Arenas et al., 1997; Land\u00ednez-Torres et al., 2019). Tiene actividad antimicrobiana por lo que puede ser usado como control biol\u00f3gico (Miles et al., 2012).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa se ha aislado de suelos cultivados con manzana y melocot\u00f3n (Landinez-Torres et al., 2019).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Sordariomycetes",
        "order": "Sordariales",
        "family": "Chaetomiaceae",
        "genus": "Chaetomium"
    },
    {
        "_id": "63a4a8ad2cb9e55e79c539f8",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Chlorociboria aeruginascens",
        "name_common": "Green Elfcup",
        "names": [
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Green Elfcup"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Green Wood Cup"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie presenta un apotecio en forma de disco o copa; su himen\u00f3foro es liso, verde-azulado o turquesa; la superficie exterior es verde-azulado m\u00e1s claro; los cuerpos fruct\u00edferos tienen un olor y sabor no distintivos (Mata et al., 2003; Kuo 2015b).  Apotecio: 0.2\u20130.6 cm de di\u00e1metro, forma de disco o copa. Himen\u00f3foro: liso, verde-azulado o turquesa. Superficie exterior: verde-azulado m\u00e1s claro. Contexto: concoloro con la superficie. Est\u00edpite: algunas veces presente, 0.1 cm de longitud, posici\u00f3n central, concoloro con la superficie del himen\u00f3foro. Olor-Sabor: no distintivos. Esporada: blanca. \nEsporas: subfusiformes a casi cil\u00edndricas, lisas, bigutuladas con una peque\u00f1a gota de aceite cerca de cada extremo, lisas, hialinas.",
        "img_main": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/7f/Chlorociboria_aeruginascens_%2830669687762%29.jpg",
        "img_thumbnail": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/7f/Chlorociboria_aeruginascens_%2830669687762%29.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie se ha reportado en la regi\u00f3n Andina (Pulido y Boekhout, 1989; Tobon, 1991; Soto-Medina y Bola\u00f1o-Rojas 2013; Vargas y Restrepo, 2019) y en el departamento del Magdalena (Mycoportal, 2020), en un rango altitudinal entre 1700\u20132400 m snm (Soto-Medina y Bola\u00f1o-Rojas 2013; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013).Localidades: Vereda El Gaital, Km 3 v\u00eda municipio El Pe\u00f1\u00f3n-vereda El Gaital (El Pe\u00f1\u00f3n); Bosque de las Mercedes (Bojac\u00e1); Boquer\u00f3n (Medell\u00edn); Centro Experimental Piedras Blancas (Medell\u00edn); El Bosque de Tibabita, Jardinez de Paz (Bogot\u00e1); Carretera entre Mosquera y la Mesa a 20 Km de Bogot\u00e1 (Cundinamarca); Sierra Nevada de Santa Marta, San Lorenzo (Magdalena); Cerros en el lado Oriental de la Represa de Neusa, Cordillera de La Leonora (Cogua); Los Nevados Natural Park; Reserva Forestal Protectora de Bitaco, vereda Chicoral (La Cumbre); Alto de Santa Elena, corregimiento de Santa Elena (Medell\u00edn). Origen: Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "Chlorociboria aeruginascens se ha reportado en la regi\u00f3n Andina y Magdalena (Mycoportal, 2020; Pulido y Boekhout, 1989). Es sapr\u00f3trofa y crece sobre madera en descomposici\u00f3n, especialmente de roble (Mata et al., 2003). Produce un pigmento (xilinde\u00edna) usado con fines art\u00edsticos (B\u00fcttner et al., 2019).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa crece sobre madera en descomposici\u00f3n, principalmente en roble (Mata et al., 2003), en bosque secundario perturbado (Soto-Medina y Bola\u00f1os-Rojas, 2013).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Leotiomycetes",
        "order": "Helotiales",
        "family": "Chlorociboriaceae",
        "genus": "Chlorociboria"
    },
    {
        "_id": "63a4a9622cb9e55e79c53b69",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Cladonia furcata",
        "name_common": "Many-Forked Cladonia",
        "names": [
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Many-Forked Cladonia"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie presenta un talo escamoso, que generalmente desaparece, con podecios lobulados de forma irregular a crenado-lobulados, escuamulosos, formando un \u00e1pice en forma de copa, de color verde gris\u00e1ceo a gris azulado a marr\u00f3n oscuro; sus apotecios son marr\u00f3n, subglobosos, generalmente agrupados en los \u00e1pices de las ramas (Wang et al., 2011; CNALH Consortium of North American Lichen Herbaria, 2020). Talo: escamoso, que generalmente desaparece. Podecio: 5\u201380 mm de longitud, lobulado de forma irregular a crenado-lobulado, escuamuloso, ramificado, formando un \u00e1pice en forma de copa; ramas con fisuras longitudinales, verde gris\u00e1ceo a gris azulado a marr\u00f3n oscuro. Apotecios: hasta 1.5 mm de di\u00e1metro, frecuentes, marr\u00f3n, subglobosos, generalmente agrupados en los \u00e1pices de las ramas, marr\u00f3n oscuro. Ascosporas: fusiformes a oblongas.",
        "img_main": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/8c/Cladonia_furcata_101859474.jpg",
        "img_thumbnail": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/8c/Cladonia_furcata_101859474.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n (CNALH Consortium of North American Lichen Herbaria, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina y en el departamento del Meta (CNALH Consortium of North American Lichen Herbaria, 2020).Localidades: P\u00e1ramo de la Sarna, entre Sogamoso y Cado Hondo (Boyac\u00e1), P\u00e1ramo de Pisva (Boyac\u00e1), Paramo de Sumapaz (Meta). Origen: Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "Cladonia furcata es una especie liquenizada que crece sobre rocas, musgos y rara vez sobre madera en descomposici\u00f3n (CNALH Consortium of North American Lichen Herbaria, 2020). Es de amplia distribuci\u00f3n y se encuentra en el departamento del Meta (CNALH Consortium of North American Lichen Herbaria, 2020). Presenta actividad antimicrobiana (Rankovi\u0107 y Mi\u0161i\u0107, 2008).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie liquenizada, crece en rocas, musgo, rara vez en madera en descomposici\u00f3n (Wang et al., 2011; CNALH Consortium of North American Lichen Herbaria, 2020).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Lecanoromycetes",
        "order": "Lecanorales",
        "family": "Cladoniaceae",
        "genus": "Cladonia"
    },
    {
        "_id": "63a4a9662cb9e55e79c53b7c",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Cladosporium cladosporioides",
        "name_common": "sm\u00e5sporet kondensmugg",
        "names": [
            {
                "language": "Bokm\u00e5l, Norwegian; Norwegian Bokm\u00e5l",
                "name": "sm\u00e5sporet kondensmugg"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie presenta colonias en agar extracto de malta, aterciopeladas que se vuelven pulverulentas de color marr\u00f3n oliva o verde gris\u00e1ceo, con reverso negro verdoso; a nivel miscrosc\u00f3pico presenta conidios en cadenas acropetas ramificadas, en su mayor\u00eda son unicelulares y elipsoidales (Samson et al., 2004). Colonias: en MEA a 18\u201320 \u00b0C, aterciopeladas que se vuelven pulverulentas de color marr\u00f3n oliva o verde gris\u00e1ceo. Reverso: negro verdoso. Conidi\u00f3foro: surge lateralmente o en ocasiones terminalmente de las hifas, porta cadenas de conidias ramificadas, de paredes lisas o verrucosas, de color marr\u00f3n p\u00e1lido a medio oliv\u00e1ceo. Ramoconidios: hacia la base de la cadena, septados, m\u00e1s o menos cil\u00edndricos, pardo o pardo verdoso. Conidios: cadenas acropetas ramificadas en su mayor\u00eda unicelulares, elipsoidales a limoniformes, de paredes lisas o, a veces, verrucosas, marr\u00f3n o marr\u00f3n verdoso.",
        "img_main": "researchgate.net/publication/323631920/figure/fig11/AS:631604640768095@1527597689988/Cladosporium-cladosporioides-CBS-112388-adapted-from-Bensch-et-al-2012-A-C-Colonies_W640.jpg",
        "img_thumbnail": "researchgate.net/publication/323631920/figure/fig11/AS:631604640768095@1527597689988/Cladosporium-cladosporioides-CBS-112388-adapted-from-Bensch-et-al-2012-A-C-Colonies_W640.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie se ha reportado en Colombia en los departamentos de Bogot\u00e1 (Gualdron-Arenas et al., 1997) y Boyac\u00e1 a una altura de 2900 m snm (Land\u00ednez-Torres et al., 2019). Localidades: P\u00e1ramo de Chisac\u00e1 (Pasca); Experimental farm San Isidro Labrador, Fundaci\u00f3n\nUniversitaria Juan de Castellanos (Sorac\u00e1). Origen: Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "Cladosporium cladosporioides se ha encontrado en Bogot\u00e1 y Boyac\u00e1 dentrpo de los pajonales, pero se ha aislado de alimentos y se ha encontrado como sapr\u00f3trofa en los suelos (Gualdr\u00f3n-Arenas et al., 1997; Samson et al., 2004). Tiene actividad antimicrobiana por lo que se ha propuesto su uso como control biol\u00f3gico de plagas y enfermedades (Torres et al., 2017).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa crece en suelo, en alimentos, se ha aislado de pajonales de Calamagrostis effusa (Gualdr\u00f3n-Arenas et al., 1997; Samson et al., 2004).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Dothideomycetes",
        "order": "Capnodiales",
        "family": "Cladosporiaceae",
        "genus": "Cladosporium"
    },
    {
        "_id": "63a4b75cf16d882f7b47518b",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Coprinellus micaceus",
        "name_common": "Glistening Inkcap",
        "names": [
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Glistening Inkcap"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Mica Cap"
            },
            {
                "name": "Cap Inc Gloyw"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Glistening Ink-Cap"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie presenta un p\u00edleo ovoide a parab\u00f3lico cuando joven y campanulado cuando maduro, de superficie estriada marr\u00f3n-anaranjado claro en el disco a amarillo-marr\u00f3n hacia el margen con gr\u00e1nulos finos y blancos; su himen\u00f3foro consiste de lamelas anexas, apretadas, blancas de joven a marr\u00f3n-negruzco cuando estan maduras, con una esporada de color marr\u00f3n-negruzco; su est\u00edpite es central, uniforme a clavado de superficie lisa a fibrilosa, blanca a amarillenta; sus cuerpos fruct\u00edferos presentan un olor a plantas maceradas y un sabor no distintivo (Mata, 2003; Kuo y Methven, 2014). P\u00edleo: 0.5\u20133.5 cm de di\u00e1metro, ovoide a parab\u00f3lico cuando joven y campanulado cuando maduro; superficie estriada marr\u00f3n-anaranjado claro en el disco a amarillo-marr\u00f3n hacia el margen con gr\u00e1nulos finos y blancos; margen estriado, decurvado. Contexto: amarillo p\u00e1lido. Himen\u00f3foro: lamelas anexas, apretadas, blancas de joven a marr\u00f3n-negruzco cuando maduro, con el margen gris\u00e1ceo. Est\u00edpite: 2\u20137 cm de longitud, central, uniforme a clavado; superficie lisa a fibrilosa sedosa, blanca a amarillenta. Olor: a plantas maceradas. Sabor: no distintivo. Esporada: marr\u00f3n-negruzco. Esporas: subelipsoides, lisas, marr\u00f3n rojizo.",
        "img_main": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1500339.jpg",
        "img_thumbnail": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1500339.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n principalmente en climas frios y templados (Guzm\u00e1n y Varela, 1978). En Colombia se ha reportado en Cundinamarca y Valle del Cauca, en un rango altitudinal entre 1700\u2013 2200 m snm (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Soto-Medina y Bola\u00f1os-Rojas, 2013). Localidades: Cerro del Aguila, entre Sop\u00f3 y Guasca (Cundinamarca); Reserva Forestal Protectora de Bitaco, vereda Chicoral (La Cumbre). Origen: Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "Coprinellus micaceus es de amplia distribuci\u00f3n pero especialmente en climas fr\u00edos y templados, en Colombia se ha reportado en Cundinamarca y Valle del Cauca (Guzm\u00e1n y Varela, 1978). Crece en el cesped a lo largo de las aceras en zonas urbanas pero tambi\u00e9n en bosques riparios y potreros (Mata, 2003; Soto-Medina y Bola\u00f1os-Rojas, 2013). Se ha reportado como comestible y medicinal (Boa, 2004).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie crece en c\u00e9sped, a lo largo de aceras; en suelo de zonas urbanas (Mata, 2003; Kuo y Methven, 2014); en bosque ripario y en potrero (Soto-Medina y Bola\u00f1os-Rojas, 2013).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Psathyrellaceae",
        "genus": "Coprinellus"
    },
    {
        "_id": "63a4d0d81489fada7da8f3bf",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Cordyceps fumosorosea",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar colonias en medio Czapek crecen moderadamente r\u00e1pido, flocosas, a menudo tocan la tapa despu\u00e9s de 14 d\u00edas, luego se vuelven funiculosas, blancas y luego rosa p\u00e1lido, con reverso inicialmente blanco y luego amarillo p\u00e1lido; a nivel microsc\u00f3pico presenta conidios cil\u00edndricos con extremos redondeados o puntiagudos (Brown y Smith 1957).  Colonias en Czapek: crecen moderadamente r\u00e1pido, flocosas, a menudo tocan la tapa despu\u00e9s de 14 d\u00edas, luego se vuelven funiculosas, blancas y luego rosa p\u00e1lido; reverso inicialmente blanco y luego amarillo p\u00e1lido. Fi\u00e1lides: se organizan de manera irregular a lo largo de las hifas a\u00e9reas, o de conidi\u00f3foros cortos, lisas, ligeramente lageniformes que se estrechan hacia un tubo largo. Conidios: cil\u00edndricos con extremos redondeados o puntiagudos",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/232603478/original.jpg",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/232603478/original.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie se ha registrado en India (GBIF, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Barrios et al., 2016; Espinel-Correal et al., 2018).",
        "abstract": "Cordyceps fumosorosea se ha registrado en la India y en la zona Andina colombiana (Barrios et al., 2016; GBIF, 2020). Al ser una especie entomopat\u00f3gena se ha sugerido su uso como control biol\u00f3gico (Espinel Correal et al., 2018).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie es entomopat\u00f3gena (Espinel Correal et al., 2018).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Sordariomycetes",
        "order": "Hypocreales",
        "family": "Cordycipitaceae",
        "genus": "Cordyceps"
    },
    {
        "_id": "63a4d0de1489fada7da8f3d4",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Cordyceps nidus",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar estromas claviformes, simples y carnosos, con la superficie f\u00e9rtil subcil\u00edndrica, pruinosa, de rojo coral a rojo carm\u00edn; su est\u00edpite es liso, rojo parduzco (Chiriv\u00ed-Salom\u00f3n et al., 2017).  Estromas: claviformes, simples, carnosos. Parte f\u00e9rtil: subcil\u00edndrica, \u00e1pice redondeada, pruinosa, rojo coral a rojo carm\u00edn. Est\u00edpite: terete, liso, rojo parduzco. Peritecios: elipsoides, pseudoinmersos, orientaci\u00f3n perpendicular. Ascos: cil\u00edndricos. Ascosporas: filiformes, hialinas. Colonias: en PDA de crecimiento lento, aterciopeladas, blancas a naranja p\u00e1lidas; reverso naranja profundo a naranja p\u00e1lido. Hifas som\u00e1ticas: pared lisa, regularmente septadas. Conidi\u00f3foros: surgen de hifas sumergidas, moderadamente ramificados. Fi\u00e1lides: solitarias. Conidios: formando cabezas mucilaginosas lineales y globosas, elipsoides a ovoides, pared lisa, unicelulares.",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/232923386/original.jpg",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/232923386/original.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de distribuci\u00f3n tropical (Mycoportal, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Amazonas y en los departamentos del Choc\u00f3, Cundinamarca y Tolima  (ANDES_F Colecci\u00f3n de Hongos Museo de Historia Natural Uniandes, Chiriv\u00ed-Salom\u00f3n et al., 2017).Localidades: Chicaque Parque Natural (Cundinamarca); Araracuara Canyon (Puerto Santander); Biological Station El Amargal (Nuqu\u00ed). Origen: Tropical.",
        "abstract": "Cordyceps nidus se ha reportado en varias zonas tropicales incluido Colombia, en los departamentos de Amazonas, Choc\u00f3, Cundinamarca y Tolima (Chiriv\u00ed-Salom\u00f3n et al., 2017; Mycoportal, 2020). Es entomopat\u00f3gena y crece sobre huevos de ara\u00f1a (Chiriv\u00ed-Salom\u00f3n et al., 2017). Contiene compuestos con propiedades antimicrobianas y medicinales (Chiriv\u00ed-Salom\u00f3n et al., 2017).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie entomopat\u00f3gena, crece en ara\u00f1as j\u00f3venes (familia Idiopidae), en selvas tropicales (Chiriv\u00ed-Salom\u00f3n et al., 2017).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Sordariomycetes",
        "order": "Hypocreales",
        "family": "Cordycipitaceae",
        "genus": "Cordyceps"
    },
    {
        "_id": "63a4d0f11489fada7da8f41c",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Craterellus fallax",
        "name_common": "Black Trumpet",
        "names": [
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Black Trumpet"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie se puede reconocer en campo por los tonos oscuros grisaceos de los cuerpos fruct\u00edferos, la forma de embudo del p\u00edleo y su himen\u00f3foro liso (Mata et al., 2003).  Basidiomas: 2\u20137 cm de ancho; 3\u201310 cm de longitud. P\u00edleo: infundibuliforme; glabro a escuamuloso, ruguloso a fibriloso, gris p\u00e1lido a gris marr\u00f3n. Himen\u00f3foro:  liso a ruguloso, ligeramente pulverulento cuando maduro. Est\u00edpite: liso a ruguloso, negruzco a grisaceo. Contexto: delgado, negruzco. Olor: no distintivo. Sabor: leve. Esporada: color salm\u00f3n a amarillento. Esporas: elipsoides, lisas.",
        "img_main": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1512348.jpg",
        "img_thumbnail": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1512348.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie se distribuye desde Am\u00e9rica del Norte hasta Colombia (Mata et al., 2003). En Colombia se ha registrado en los departamentos de Cundinamarca y Cauca (Wu y Mueller 1995; Franco-Molano y Uribe-Calle, 2000; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013; Mycoportal, 2020).Localidades: Finca Merenberg, entre Popay\u00e1n y La Plata (Purac\u00e9). Origen: Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "Craterellus fallax se distribuye desde Norte America hasta Colombia, donde se ha registrado en los departamentos de Cundinamarca y Cauca (Mata et al., 2003; Wu y Mueller, 1995). Es ectomicorr\u00edzica y crece sobre el suelo asociado a robles en bosques montanos (Mata et al., 2003). Se considera un excelente comestible (Phillips, 2005).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie ectomicorr\u00edzica crece en suelo, en bosques montanos con roble (Mata et al., 2003).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Cantharellales",
        "family": "Cantharellaceae",
        "genus": "Craterellus"
    },
    {
        "_id": "63acd43c4c38714ff0e68635",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Cordyceps militaris",
        "name_common": "Scarlet Caterpillar Club",
        "names": [
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Scarlet Caterpillar Club"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Scarlet Caterpillar Fungus"
            }
        ],
        "general_desc": "",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/23680390/original.jpg",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/23680390/original.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es com\u00fan en Am\u00e9rica del Norte, incluyendo M\u00e9xico (Guzm\u00e1n y Varela, 1978). En Colombia se ha reportado en Cundinamarca en un rango altitudinal entre 3000\u20133500 m snm (Guzm\u00e1n y Varela, 1978). Localidades: Pa\u0301ramo de Palacio, Hacienda La Siberia (Cundinamarca); Colorados, en la carretera Zipaquira\u0301 - Pacho (Cundinamarca); Represa El Neusa (Cogua). Origen: Amplia distribuci\u00f3n | Templado.",
        "abstract": "Cordyceps militaris es entomopat\u00f3gena y se encuentra en larvas de lepid\u00f3pteros (Guzm\u00e1n y Varela, 1978). Se ha registrado desde Estados Unidos hasta Colombia, en el departamento de Cundinamarca (Guzm\u00e1n y Varela, 1978). Reportado como medicina en otros pa\u00edses (Boa, 2004).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie entomopat\u00f3gena crece sobre larvas de Lepidopteros (Guzm\u00e1n y Varela, 1978).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Sordariomycetes",
        "order": "Hypocreales",
        "family": "Cordycipitaceae",
        "genus": "Cordyceps"
    },
    {
        "_id": "63acd4524c38714ff0e686bb",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Fusarium equiseti",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar colonias en PDA con micelio a\u00e9reo laxo que se tornan de color crema a marr\u00f3n amarillento con la edad, presentan reverso color amarillo oscuro, cambiando a marr\u00f3n claro u oscuro; a nivel microsc\u00f3pico presentan macroconidios fusiformes y septados (Samson et al., 2004).  Colonias: en PDA a 25 \u00b0C, micelio a\u00e9reo laxo que se torna de color crema a marr\u00f3n amarillento con la edad. Reverso: melocot\u00f3n, cambiando a marr\u00f3n claro u oscuro. Conidi\u00f3foros: ramificados o no ramificados, monofial\u00eddicos. Microconidios: ausentes o raros, ovoides fusiformes, septados. Macroconidios: fusiformes, septados, pedunculados. Clamidosporas: abundantes, de color marr\u00f3n p\u00e1lido, de paredes lisas o rugosas, intercalares, solitarias, en cadena o en grupos.",
        "img_main": "https://www.researchgate.net/publication/354474349/figure/fig1/AS:1101202901205001@1639558639615/a-Colony-of-Fusarium-equiseti-b-Image-via-SEM-c-Microscopic-view-d_W640.jpg",
        "img_thumbnail": "https://www.researchgate.net/publication/354474349/figure/fig1/AS:1101202901205001@1639558639615/a-Colony-of-Fusarium-equiseti-b-Image-via-SEM-c-Microscopic-view-d_W640.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n (GBIF, 2020). En Colombia se ha reportado en el departamento de Boyac\u00e1 a una altura de 2900 m snm (Land\u00ednez-Torres et al., 2019). Localidades: P\u00e1ramo de Chisac\u00e1 (Pasca); Experimental farm San Isidro Labrador, Fundaci\u00f3n Universitaria Juan de Castellanos (Sorac\u00e1). Origen: Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "Fusarium equiseti se ha aislado de suelos cultivados con manzana y durazno (Landinez-Torres et al., 2019). Es de amplia distribuci\u00f3n (GBIF, 2020). En Colombia se ha reportado en el departamento de Boyac\u00e1 (Landinez-Torres et al., 2019). Se ha estudiado su uso como potenciador de cultivos y como biocontrol (Si\u0161i\u0107 et al., 2017).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie se ha aislado de suelos cultivados con manzana y durazno (Landinez-Torres et al., 2019).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Sordariomycetes",
        "order": "Hypocreales",
        "family": "Nectriaceae",
        "genus": "Fusarium"
    },
    {
        "_id": "63acd4bf4c38714ff0e686ca",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Fusarium graminearum",
        "name_common": "Gibberella stalk rot",
        "names": [
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Gibberella stalk rot"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar colonias en medio PDA de crecimiento r\u00e1pido, rosa gris\u00e1ceo a rojo, a menudo vinaceas y parduscas con la edad; presentan reverso en tonos rojo a marr\u00f3n rojizo (Samson et al., 2004). Colonias: en PDA a 25 \u00b0C, de crecimiento r\u00e1pido, rosa gris\u00e1ceo a rojo, a menudo vinaceas y parduscas con la edad. Reverso: tonos rojo a marr\u00f3n rojizo. Conidi\u00f3foros: al principio monofial\u00eddicos, luego se ramifican, a veces de forma percurrente pero sin proliferaci\u00f3n simpodial. Microconidios: ausentes. Macroconidios: delgados, falciformes, curvados con c\u00e9lulas apicales y pediceladas puntiagudas y curvadas, en su mayor\u00eda septados. Clamidosporas: a veces presentes, en su mayor\u00eda intercalares y en cadenas, a menudo ausentes.",
        "img_main": "https://fungi.myspecies.info/sites/fungi.myspecies.info/files/DSCN9625.jpg",
        "img_thumbnail": "https://fungi.myspecies.info/sites/fungi.myspecies.info/files/DSCN9625.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n (GBIF, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Gualdr\u00f3n-Arenas et al., 1997).Localidades: P\u00e1ramo de Chisac\u00e1 (Pasca). Origen: Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "Fusarium graminearum es una especie sapr\u00f3trofa y fitopat\u00f3gena, crece en suelo, en P\u00e1ramo (Gualdr\u00f3n-Arenas et al., 1997). Es de amplia distribuci\u00f3n y se encuentra en la zona Andina de Colombia (GBIF, 2020; Gualdr\u00f3n-Arenas et al., 1997). Produce enzimas de inter\u00e9s biotecnol\u00f3gico (Kikot et al., 2010).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa y fitopat\u00f3gena, crece en suelo, en P\u00e1ramo (Gualdr\u00f3n-Arenas et al., 1997).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Sordariomycetes",
        "order": "Hypocreales",
        "family": "Nectriaceae",
        "genus": "Fusarium"
    },
    {
        "_id": "63acd5e24c38714ff0e6876d",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Fusarium proliferatum",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar colonias flocosas en medio PDA, blancas, rosa p\u00e1lido o violeta gris\u00e1ceo con un reverso beige a violeta gris\u00e1ceo (Samson et al., 2004). Colonias: flocosas en PDA, blancas, rosa p\u00e1lido o violeta gris\u00e1ceo. Reverso: beige a violeta gris\u00e1ceo. Conidi\u00f3foros: sin ramificar. Fi\u00e1lides: mono y polifi\u00e1lides. Micrococonidios: generalmente unicelulares, en cadenas largas y en cabezas falsas, clavados con base plana, paredes lisas. Macroconidios: raros, con 3 o 5 septos, falciformes. Clamidosporas: ausentes.",
        "img_main": "https://indiabiodiversity.org/files-api/api/get/raw/img//Fusarium%20proliferatum/673.jpg",
        "img_thumbnail": "https://indiabiodiversity.org/files-api/api/get/raw/img//Fusarium%20proliferatum/673.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n (Miles et al., 2012; CBS Strain Data Base, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Miles et al., 2012).Localidades: Cruz Verde Paramo (Bogot\u00e1). Origen: Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "Fusarium proliferatum es sapr\u00f3trofa y crece en alimentos, aislada de orqu\u00eddeas, frutas y cereales (Samson et al., 2004). Es de amplia distribuci\u00f3n y se ha encontrado en la zona Andina de Colombia (Miles et al., 2012; CBS Strain Data Base, 2020). Es end\u00f3fito y presenta actividad antimicriobiana (Miles et al., 2012).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa crece en alimentos, aislada de orqu\u00eddeas, frutas y cereales (Samson et al., 2004).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Sordariomycetes",
        "order": "Hypocreales",
        "family": "Nectriaceae",
        "genus": "Fusarium"
    },
    {
        "_id": "63acd5f24c38714ff0e687bc",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Heterodermia albicans",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "",
        "img_main": "https://static.inaturalist.org/photos/12387046/original.jpeg",
        "img_thumbnail": "https://static.inaturalist.org/photos/12387046/original.jpeg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Rubiano, 1988; Bernal et al., 2019), a una altura de 2550 m snm (Rubiano, 1988).Localidades: Termozipa (Ziapaquir\u00e1) . Origen: Neotr\u00f3pico | \u00c1frica .",
        "abstract": "Heterodermia albicans es un hongo liquenizado que se ha registrado en Colombia en la regi\u00f3n Andina (Rubiano, 1988; Bernal et al., 2019). Se usa como indicador de contaminaci\u00f3n (Rubiano, 1988).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta es una especie de hongo liquenizada (Rubiano, 1988).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Lecanoromycetes",
        "order": "Caliciales",
        "family": "Physciaceae",
        "genus": "Heterodermia"
    },
    {
        "_id": "63ada9ec3b79b662f749e438",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Lactarius indigo",
        "name_common": "Indigo Milk Cap",
        "names": [
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Indigo Milk Cap"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie, de distribuci\u00f3n tropical y subtropical, es facilmente distinguible en campo por su coloraci\u00f3n azul intenso, las lamelas son adnadas a subdecurrentes, presenta un latex caracter\u00edstico de color azul que se vuelve verdusco, el est\u00edpite es concoloro con la superficie del p\u00edleo (Halling y Mueller, 2005).  P\u00edleo: 5\u201315 cm de di\u00e1metro, convexo a plano convexo a levantado; superficie glabra, azul intenso o m\u00e1s claro cuando fresco a m\u00e1s gris\u00e1ceo cuando seco.  Contexto: blanco, tornandose azul indigo a tonalidades verduscas al cortar. Himen\u00f3foro: lamelado, lamelas adnadas a subdecurrentes, concoloro con la superficie del p\u00edleo. Est\u00edpite: 2\u20138 cm de longitud, cil\u00edndrico, estrechandose hacia la base; superficie fibrilosa, concolora con la superficie del p\u00edleo. Latex: Azul indigo. Olor: no distintivo. Sabor: leve, ligeramente acre. Esporada: crema. Esporas: ampliamente elipsoides a subglobosas, verrugosas, verrugas amiloides.",
        "img_main": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1501093.jpg",
        "img_thumbnail": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1501093.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie se distribuye desde el este de Norte Am\u00e9rica, Centro Am\u00e9rica hasta Colombia (Halling y Mueller, 2005; Mycoportal, 2020) y Jap\u00f3n (Franco-Molano et al., 2000; Mycoportal, 2020). En Colombia ocurre en la regi\u00f3n Andina (Franco-Molano et al., 2000; Franco-Molano et al., 2010; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013 Mycoportal, 2020), en un rango altitudinal entre 2200\u20132400 m snm (Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013).Localidades: Reserva Forestal El Guayabo- km 93 de Cali a Popay\u00e1n (Cauca); Cerca a r\u00edo Pance (Cali); El Bosque de Las Mercedes (Bojac\u00e1);  Finca \"La Ramada\" (Pacho). Origen: Subtropical | Tropical.",
        "abstract": "Lactarius indigo es una especie ectomicorr\u00edzica ocurre en suelo en bosque montano con roble (Halling y Mueller, 2005). Se distribuye desde el este de Norte Am\u00e9rica, Centro Am\u00e9rica hasta Colombia (Halling y Mueller, 2005; Mycoportal, 2020) y Jap\u00f3n (Franco-Molano et al., 2000; Mycoportal, 2020) y en Colombia ocurre en la regi\u00f3n Andina (Franco-Molano et al., 2000; Franco-Molano et al., 2010). Se ha reportado como alimenticio en varios pa\u00edses y lugares en Colombia (Ru\u00edz y Henao-Mej\u00eda 2006).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie ectomicorr\u00edzica ocurre en suelo en bosque montano con roble (Halling y Mueller, 2005).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Russulales",
        "family": "Russulaceae",
        "genus": "Lactarius"
    },
    {
        "_id": "63adfa7e45ba70a2047f8f88",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Flavoparmelia caperata",
        "name_common": "Common Green Shield Lichen",
        "names": [
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Common Green Shield Lichen"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Common Green Shield"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "40-mile Per Hour Lichen"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar un talo folioso, adnado, lobulado irregularmente; la superficie superior es lisa, rugosa y plegada con la edad, amarillo verdosa a amarillo p\u00e1lida, y la superficie inferior es negra al centro y marr\u00f3n hacia la periferia; presenta rizinas densas  de color marr\u00f3n a negro (CNALH Consortium of North American Lichen Herbaria, 2020).  Talo: 5\u201320 cm de di\u00e1metro, folioso, adnado a ligeramente adnado, lobulado irregularmente. L\u00f3bulos: 5-13 mm de ancho, subirregulares, alargados, planos a subconvexos. Superficie superior: lisa, rugosa y plegada con la edad, amarillo verdosa a amarillo p\u00e1lida, ocasionalmente gris verdosa. Soredios: laminados, granulares a verrugosos. Superficie inferior: negra al centro, marr\u00f3n, glabra perif\u00e9ricamente; rizinas densas a dispersas, simples, marr\u00f3n a negras. M\u00e9dula: blanca con capa continua de algas. Apotecios: hasta 8 mm de ancho, raros, laminados, s\u00e9siles, marr\u00f3n; margen liso, a veces con soredios. Ascos: claviformes, de 8 esporas. Ascosporas: simples, elipsoides, hialinas.",
        "img_main": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/d0/Flavoparmelia_caperata_240112.jpg",
        "img_thumbnail": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/d0/Flavoparmelia_caperata_240112.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n (CNALH Consortium of North American Lichen Herbaria, 2020; GBIF, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (CNALH Consortium of North American Lichen Herbaria, 2020; GBIF, 2020).Localidades: Regi\u00f3n Subxerof\u00edtica de La Herrera, cerro Las C\u00e1tedras (Mosquera); Alto El Tablazo, a lo largo del recorrido desde la Estaci\u00f3n El Radar a Supat\u00e1 (Supat\u00e1); Entre Bogot\u00e1 y Fusagasuga, a lo largo de la carretera de Fusagasuga, ca. 1 Km de la uni\u00f3n con el peaje (Cundinamarca). Origen: Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "Flavoparmelia caperata es una especie de hongo liquenizado y crece en troncos de \u00e1rboles de hoja ancha y en postes cerca a h\u00e1bitats abiertos (CNALH Consortium of North American Lichen Herbaria, 2020). Es de amplia distribuci\u00f3n y en Colombia se encuentra en la zona Andina (CNALH Consortium of North American Lichen Herbaria, 2020; GBIF, 2020). Sus extractos pueden ser usados como tintes (Shukla et al., 2014).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie liquenizada, crece en \u00e1rboles de hojas anchas, arbustos y postes de cercas en h\u00e1bitats abiertos (CNALH Consortium of North American Lichen Herbaria, 2020).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Lecanoromycetes",
        "order": "Lecanorales",
        "family": "Parmeliaceae",
        "genus": "Flavoparmelia"
    },
    {
        "_id": "63b308b3b30e341210028770",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Daldinia concentrica",
        "name_common": "Daldinia de carne cebrada",
        "names": [
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Daldinia de carne cebrada"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "King Alfred'S Cakes"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Cramp Balls"
            },
            {
                "name": "Vulva de madre monte"
            }
        ],
        "general_desc": "Daldina concentrica es de amplia distribuci\u00f3n se caracteriza por la consistencia le\u00f1osa de sus cuerpos fruct\u00edferos, por su coloraci\u00f3n rojizo a negruzca y un contecxto que presenta zonaciones conc\u00e9ntricas (Mata et al., 2003).  Ascoma: 1\u20135 cm de longitud, 2\u201310 cm de di\u00e1metro, globoso, subgloboso o irregular, s\u00e9sil; superficie lisa, opaca, rojiza cuando joven, negra al madurar, ornamentado con peque\u00f1os puntos negros (peritecios) que marcan aberturas (ostiolos) por donde se liberan las esporas. Peritecios: distribuidos sobre la superficie. Contexto: le\u00f1oso con zonas conc\u00e9ntricas de 0.1-0.2 mm, blancas, grises y negras. Olor-Sabor: no distintivo. Esporada: negra. Esporas: el\u00edpticas, angulares, lisas, marr\u00f3n oscuro.",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/228551509/original.jpg",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/228551509/original.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie tropical, subtropical y de amplia distribuci\u00f3n (Guzm\u00e1n y Varela, 1978), se distribuye en Norte Am\u00e9rica, Sur Am\u00e9rica, Europa e indias occidentales (Mata et al., 2003), tambien en la Amazon\u00eda brasilera (Duarte y Ferreira, 1985). En Colombia se distribuye en la regi\u00f3n Andina (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Pulido y Boekhout, 1989; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013), en la regi\u00f3n Amaz\u00f3nica (Franco-Molano et al., 2005; Vasco-Palacios et al., 2005) y en el departamento del Magdalena (Mycoportal, 2020), en un rango altitudinal entre  200\u20133110 m snm (Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013). Localidades: Colorados, en la carretera Zipaquira\u0301 - Pacho (Cundinamarca); Cerro de Las Mercedes, en la carretera Bogot\u00e1 - La Mesa (Cundinamarca); Hacienda Cincinnati- Sierra Nevada de Santa Marta (Magdalena); Hacienda Riopaila south of Zarzal (Zarzal); Los Nevados Natural National Park; Corregimiento de La Chorrera, Cerca Resguardo de Los Monos (La Chorrera); Alrededores del poblado de Araracuara (Solano); Pa\u0301ramo de Palacio, Hacienda La Siberia (Cundinamarca). Origen: Amplia distribuci\u00f3n | Subtropical y Tropical.",
        "abstract": "La vulva de madremonte (Daldinia concentrica) es una especie tropical y subtropical de amplia distribuci\u00f3n, en Colombia se ha reportado en la zona Andina y Amaz\u00f3nica (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Mata et al., 2003; Vasco-Palacios et al., 2005). Es sapr\u00f3trofa y crece sobre madera en descomposici\u00f3n (Mata et al., 2003). Se ha reportado su uso medicinal en M\u00e9xico y Colombia, especialmente en las tribus ind\u00edgenas Uitoto (Franco-Molano et al., 2005).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa crece sobre madera en descomposici\u00f3n (Mata et al., 2003).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Sordariomycetes",
        "order": "Xylariales",
        "family": "Hypoxylaceae",
        "genus": "Daldinia"
    },
    {
        "_id": "63b308c1b30e341210028806",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Gymnopus dryophilus",
        "name_common": "Oak-Loving Gymnopus",
        "names": [
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Oak-Loving Gymnopus"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Russet Toughshank"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Penny Top"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Russet Shank"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Colibia de los robles"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie, de climas templados, se caracteriza por presentar un p\u00edleo plano a plano-convexo, sin ornamentaciones, marr\u00f3n oscuro cuando joven tornandose marr\u00f3n canela a anaranjado con la edad, las lamelas son muy apretadas de color blanco y presenta un est\u00edpite amarillo naranja hacia la parte superior y m\u00e1s oscuro hacia la base (Halling y Mueller, 2005). P\u00edleo: hasta 6.5 cm de di\u00e1metro, convexo, plano a plano-convexo, a levantado; superficie higr\u00f3fana, glabra, marr\u00f3n oscuro cuando joven a marr\u00f3n canela a anaranjado con la edad; margen entero, ocasionalmente transl\u00facido-estriado. Contexto: blanco, sin cambios. Himen\u00f3foro: lamelado, lamelas anexas, blancas. Est\u00edpite: hasta 15 cm de longitud, central, cil\u00edndrico, subclavado a bulboso; superficie glabra cuando joven a estriada subpruinosa con la edad, amarillo p\u00e1lido a naranja hacia el \u00e1pice; interior hueco. Olor y sabor: leve. Esporada: Blanca a amarillo clara. Esporas: lacrimoides, lisas, inamiloides.",
        "img_main": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1531413.jpg",
        "img_thumbnail": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1531413.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Es una especie con amplia distribuci\u00f3n, principlamente de climas templados (Pegler, 1983), se distribuye en zonas templadas del norte hasta Colombia (Franco-Molano et al., 2000; Halling y Mueller, 2005). En Colombia esta especie se ha registrado en departamentos de la regi\u00f3n Andina (Pulido y Boekhout, 1989; Franco-Molano et al., 2000; Betancur et al., 2007; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013; Mycoportal, 2020), distribuida en un rango altitudinal entre los 2100\u20133100 m snm (Betancur et al., 2007; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013).  Localidades: P\u00e1ramo de La Rusia (Duitama); Los Nevados Natural National Park. Origen: Templada | Subtropical | Tropical.",
        "abstract": "La colibia de robles (Gymnopus dryophilus) es una especie con amplia distribuci\u00f3n, principlamente de climas templados (Pegler, 1983), se distribuye en zonas templadas del norte hasta Colombia (Franco-Molano et al., 2000; Halling y Mueller, 2005). Se ha reportado en la zona Andina de Colombia (Pulido y Boekhout, 1989). Es sapr\u00f3trofa, crece sobre humus, entre hojarasca (Franco-Molano et al., 2000; Halling y Mueller, 2005), en suelo en bosque y en plantaci\u00f3n de bamb\u00fa (Pegler, 1983). En M\u00e9xico se reporta como alimenticio (Garibay-Orijel y Ruan-Soto, 2014).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie de la familia Omphalotaceae es sapr\u00f3trofa, crece sobre humus, entre hojarasca (Franco-Molano et al., 2000; Halling y Mueller, 2005), en suelo en bosque y en plantaci\u00f3n de bamb\u00fa (Pegler, 1983).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Omphalotaceae",
        "genus": "Gymnopus"
    },
    {
        "_id": "63b309a1b30e341210028947",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Hexagonia hydnoides",
        "name_common": "Oreja de Palo peluda",
        "names": [
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Oreja de Palo peluda"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie se reconoce por la superficie del p\u00edleo que presenta una capa de pelos rigidos, ramificados y de color negro, su himen\u00f3foro presenta poros circulares a irregulares, y la consistenia del basidioma es flexible y coriacea (Mata et al., 2003). P\u00edleo: 2.5\u201310 cm de ancho, dimidiado a semicircular, algunos flabeliformes, superficie cubierta al principio por capa densa de pelos r\u00edgidos y ramificados, negros a marr\u00f3n negruzco, desaparecen gradualmente, dejando ver l\u00edneas conc\u00e9ntricas marr\u00f3n oscuro a negruzcas a veces brillantes. Basidioma crece adherido lateralmente a la madera. Contexto: marr\u00f3n canela a marr\u00f3n oscuro. Himen\u00f3foro: poroide, 3.5 poros por mm, marr\u00f3n-gris\u00e1ceos; tubos 0.1-0.2 cm de longitud. Olor-Sabor: suaves. Esporada: blanca. Esporas: cil\u00edndricas, lisas, inamiloides.",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/128650402/original.jpg",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/128650402/original.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie se distribuye en Norte Am\u00e9rica, Centro Am\u00e9rica, Sur Am\u00e9rica y Africa (Mata et al., 2003), es una especie con amplia distribuci\u00f3n en zonas tropicales (Franco-Molano et al., 2005). En Colombia ocurre en las cinco regiones naturales (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Setliff y Ryvarden, 1983; Betancur et al., 2007; Franco-Molano et al., 2005; L\u00f3pez-Quintero et al., 2011; Guzm\u00e1n et al., 2004b; Ort\u00edz-Moreno, 2010; Palacio et al., 2015; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013; Mycoportal, 2020), en un rango altitudinal entre 50\u20132100 m snm (Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013). Localidades: Hacienda Cincinnati- Sierra Nevada de Santa Marta (Magdalena); Cerca Santa Marta (Santa Marta); Centro Experimental Piedras Blancas, Corregimiento de Santa Elena (Medell\u00edn); Refugio Ca\u00f1on de Rio Claro (Cocorn\u00e1); Forests of Upper Sin\u00fa River (Bolivar); 12 millas de Florencia, en la carretera Florencia-Altamira (Caquet\u00e1); 43 millas de Florencia, en la carretera Florencia-El Doncello (Caquet\u00e1); 9 km de Dabeiba, en la carretera Dabeiba-Turbo (Antioquia); 14 millas de Florencia, en la carretera Florencia-Belen (Florencia); 1 milla hacia San Luis de Cubarral, intersecci\u00f3n de Villavicencio-San Martin (Meta); en la carretera \"Panamericana\" de Las Animas hacia la costa, 45 km de Las Animas (Choc\u00f3); 83 km de Buga, en la carretera Buga-Buena-Ventura (Valle del Cauca); Quibd\u00f3-Medell\u00edn road, at a point 155 km from the intersection with the Medell\u00edn-Anserma (Choc\u00f3); Monochoa-Inspeccio\u0301n de Polic\u00eda de Araracuara (Solano); Alrededores del poblado de Araracuara (Solano); Campus Unillanos (Villavicencio); Forest reserve \"Los Besotes\" (Valledupar); Bosque Interior (Mit\u00fa); CIAT (Palmira); Refugio Ca\u00f1on de Rio Claro (San Luis); Ciudad universitaria, Universidad de Antioquia (Medell\u00edn). Origen: Tropical.",
        "abstract": "La oreja de palo peluda (Hexagonia hydnoides) es una especie saprotrof\u00e1 crece sobre madera en descomposici\u00f3n (Mata et al., 2003; Franco-Molano et al., 2005), sobre troncos (L\u00f3pez-Quintero et al., 2011). Se distribuye en Norte Am\u00e9rica, Centro Am\u00e9rica, Sur Am\u00e9rica y Africa (Mata et al., 2003), es una especie con amplia distribuci\u00f3n en zonas tropicales (Franco-Molano et al., 2005). Cuenta con varios usos medicinales en M\u00e9xico (Bautista-Gonz\u00e1lez y Moreno-Fuentes, 2014). Esta especie se ha propuesto en The Global Fungal Red List Initiative (2020), existen amenazas en Brasil por la alta deforestaci\u00f3n de la selva amaz\u00f3nica. La especie est\u00e1 en el bosque Atlantico, considerado un hotspot de diversidad en Brasil.",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie saprotrof\u00e1 crece sobre madera en descomposici\u00f3n (Mata et al., 2003; Franco-Molano et al., 2005), sobre troncos (L\u00f3pez-Quintero et al., 2011).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Polyporales",
        "family": "Polyporaceae",
        "genus": "Cerrena"
    },
    {
        "_id": "63b309abb30e34121002898d",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Laccaria amethystina",
        "name_common": "Amethyst Deceiver",
        "names": [
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Amethyst Deceiver"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Lacaria amatista"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie se puede distinguir de otras especies del g\u00e9nero Laccaria con pigmentaci\u00f3n purpura, por presentar lamelas gruesas y distantes, y a nivel miscrosc\u00f3pico se caracteriza por tener esporas fuertemente ornamentadas (Halling y Mueller, 2005).  P\u00edleo: 0.5\u20133.2 cm de di\u00e1metro, convexo a plano a depreso; superficie pruinosa a fibrilosa, higr\u00f3fana, violeta a purpura a purpura opaca en el centro; margen concoloro con el centro. Contexto: violeta a purpura a lila. Himen\u00f3foro: lamelado, lamelas sinuadas, violeta p\u00e1lido a violeta opaco. Est\u00edpite: 0.6\u20136 cm de longitud, cil\u00edndrico a subclavado; superficie fibrilosa, parte superior violeta a purpura, parte inferior violeta p\u00e1lido a lila; micelio basal: violeta a blanco. Olor: leve. Sabor: leve. Esporada: blanca a violeta p\u00e1lida. Esporas: globosas, equinuladas, inamiloides.",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/247058634/original.jpg",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/247058634/original.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Laccaria amethystina se distribuye en zonas templadas del hemisferio norte, en Costa Rica y Colombia (Franco-Molano et al., 2000; Halling y Mueller, 2005). En Colombia ocurre en departamentos de la regi\u00f3n Andina en bosque de roble (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Mueller 1996; Franco-Molano et al., 2000; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013; Mycoportal, 2020), a una altura de 2600 m snm (Guzm\u00e1n y Varela, 1978).Localidades: Cerro de Las Mercedes, carretera Bogot\u00e1 a La Mesa (Cundinamarca); Finca Merenberg Carretera entre Popay\u00e1n y La Plata (Huila); Centro Experimental Piedras Blancas (Medell\u00edn). Origen: Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "La lacaria amatista (Laccaria amethystina) es una especie ectomicorr\u00edzica que crece en suelo en bosques de con\u00edferas (Franco-Molano et al., 2000), tambien en bosque montano de roble (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Halling y Mueller, 2005). Se distribuye en zonas templadas del hemisferio norte, en Costa Rica y Colombia (Franco-Molano et al., 2000; Halling y Mueller, 2005). En Colombia ocurre en departamentos de la regi\u00f3n Andina en bosque de roble (Guzm\u00e1n y Varela, 1978). Se ha reportado como comestible en M\u00e9xico (Boa, 2004; Garibay-Orijel et al., 2007; P\u00e9rez-Moreno et al., 2010; Burrola-Aguilar et al., 2012)",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie ectomicorr\u00edzica crece en suelo en bosques de con\u00edferas (Franco-Molano et al., 2000), tambien en bosque montano de roble (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Halling y Mueller, 2005).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Hydnangiaceae",
        "genus": "Laccaria"
    },
    {
        "_id": "63b30d35b30e341210028a21",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Laccaria laccata",
        "name_common": "Deceiver",
        "names": [
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Deceiver"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Lacaria lacada"
            }
        ],
        "general_desc": "Es una especie de amplia distribuci\u00f3n que se caracteriza por presentar basidiomas de color marr\u00f3n naranja, lamelas subdistantes y gruesas, y un est\u00edpite fibriloso, a nivel miscrosc\u00f3pico las esporas presentan espinas cortas (Halling y Mueller, 2005).  P\u00edleo: 1\u20135 cm de di\u00e1metro, convexo a plano a ligeramente depreso; superficie subplicada a estriada, fibrilosa a escuamulosa, higr\u00f3fana, naranja marr\u00f3n en el centro; margen concoloro con el centro o m\u00e1s p\u00e1lido. Contexto: naranja marr\u00f3n, sin cambios. Himen\u00f3foro: lamelado, lamelas sinuadas a adnadas, rosadas. Est\u00edpite: 1.5\u20136 cm de longitud, cil\u00edndrico a subclavado o estrechandose hacia abajo; superficie fibrilosa, naranja marr\u00f3n; micelio basal blanco. Olor: leve. Sabor: leve. Esporada: blanca. Esporas: globosas a subglobosas, equinuladas, inamiloides.",
        "img_main": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1511511.jpg",
        "img_thumbnail": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1511511.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Laccaria laccata est\u00e1 ampliamente distribuida (Pulido, 1983; Franco-Molano et al., 2000), se distribuye en zonas templadas del hemisferio norte, en Costa Rica y Colombia (Halling y Mueller, 2005). En Colombia ocurre en departamentos de la regi\u00f3n Andina (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Pulido, 1983; Mueller 1996; Franco-Molano y Uribe-Calle, 2000; Franco-Molano et al., 2000; Montoya et al., 2005; Betancur et al., 2007; L\u00f3pez-Quintero et al., 2007; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013; Mycoportal, 2020) y en el departamento del Magdalena (Pulido, 1983), en un rango altitudinal entre los 1800\u20133400 m snm (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013).Localidades: Cerro de Las Mercedes, carretera Bogot\u00e1 a La Mesa (Cundinamarca); Represa del r\u00edo Neusa (Cogua); Autopista Medell\u00edn Km. 39 (San Francisco); Bogot\u00e1-Fusagasug\u00e1, v\u00eda Silvania (Cundinamarca); Carretera Bogot\u00e1-La Calera, antes del parque (Cundinamarca); Sierra Nevada de Santa Marta, San Lorenzo, alrededores del campamento del Inderena (Magdalena). Origen: Amplia distribuci\u00f3n | Introducida.",
        "abstract": "",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie ectomicorr\u00edzica crece en suelo en plantaciones ex\u00f3ticas y en bosques de roble (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Halling y Mueller, 2005; L\u00f3pez-Quintero et al., 2007) .",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Hydnangiaceae",
        "genus": "Laccaria"
    },
    {
        "_id": "63b4e0d75db8545b5ada24a0",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Elaphomyces muricatus",
        "name_common": "trufa de ciervo",
        "names": [
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "trufa de ciervo"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Marbled False Truffle"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Rough-Coated Elaphomyces"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar un cuerpo fruct\u00edfero que crece subterraneo, tiene forma globosa, superficie con verrugas, color marr\u00f3n p\u00e1lido a oscuro; su interior (gleba) es blanco gris\u00e1ceo, que se vuelve pulverulenta de color marr\u00f3n negruzco (Zhang, 1991).  Ascoma: 0.7\u20131.8 cm de di\u00e1metro, globosos a subglobosos. Peridio: hasta 2.5 mm de espesor; superficie con verrugas poligonales, marr\u00f3n p\u00e1lido a oscuro. Gleba: blanco gris\u00e1ceo, algodonoso cuando joven, se vuelve marr\u00f3n negruzco con una masa de esporas pulverulentas. Ascos: globosos a irregulares. Esporas: hialinas y lisas dentro de los ascos, que luego se vuelven de color marr\u00f3n p\u00e1lido y ornamentadas, esporas maduras globosas, de color marr\u00f3n a marr\u00f3n oscuro.",
        "img_main": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1443512.jpg",
        "img_thumbnail": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1443512.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie fue descrita en Europa (Guzm\u00e1n y Varela, 1978). En Colombia se ha reportado en el departamento de Cundinamarca, a una altura de 2600 m snm (Guzm\u00e1n y Varela, 1978).  Localidades: Cerro de Las Mercedes, en la carretera Bogot\u00e1 - La Mesa (Cundinamarca). Origen: Europea | Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "Elaphomyces muricatus es una especie de ectomicorriza que crece bajo el suelo en bosques de roble (Guzm\u00e1n y Varela, 1978). Fue descuboerta en Europa, pero se encuentra en la zona Andina colombiana (Guzm\u00e1n y Varela, 1978). La contaminaci\u00f3n y la p\u00e9rdida de h\u00e1bitat la pone bajo amenaza (The Global Fungal Red List Initiative, 2020). En M\u00e9xico se ha reportado su uso como estimulante y medicinal (Bautista-Gonz\u00e1lez y Moreno-Fuentes, 2014).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie ectomicorr\u00edzica crece de manera hip\u00f3gea en suelo, en bosque de roble (Guzm\u00e1n y Varela, 1978).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Eurotiomycetes",
        "order": "Eurotiales",
        "family": "Elaphomycetaceae",
        "genus": "Elaphomyces"
    },
    {
        "_id": "63b4e0dd5db8545b5ada24f0",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Favolus tenuiculus",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie presenta un p\u00edleo flabeliforme, semicircular, dimidiado, de consistencia correosa y superficie glabra a algodonosa,de color blanco a amarillo p\u00e1lida; su himen\u00f3foro es poroide, con una esporada de color blanco concoloro; su est\u00edpite es ausente o reducido, de superficie fibrilosa, concolora con el p\u00edleo; sus cuerpos fruct\u00edferos presentan un olor f\u00fangico y un sabor no distintivo (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Franco-Molano et al., 2005).  P\u00edleo: 0.6\u20136 cm de di\u00e1metro, flabeliforme, semicircular, dimidiado a infundibuliforme, consistencia correosa; superficie glabra excepto en la parte basal que es tomentosa a algodonosa, lisa o teselada, blanca a amarilla p\u00e1lida; margen entero o lobulado. Contexto: blanco, sin cambios. Himen\u00f3foro: poroide, concoloro con el p\u00edleo; poros ovalados, elongados a hexagonales, decurrentes, 1\u20132 poros por mm. Est\u00edpite: ausente o reducido, 0.5\u20131 cm de longitud, central, exc\u00e9ntrico a lateral, cil\u00edndrico, a veces m\u00e1s delgado hacia la base; superficie fibrilosa, concolora con el p\u00edleo. Olor: f\u00fangico. Sabor: no distintivo. Esporada: blanca. Esporas: cil\u00edndricas, lisas, inamiloides.",
        "img_main": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/16/Favolus_tenuiculus_P.Beauv._%288727480997%29.jpg",
        "img_thumbnail": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/16/Favolus_tenuiculus_P.Beauv._%288727480997%29.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie tiene distribuci\u00f3n pantropical (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Franco-Molano et al., 2005) en zonas pertubadas (Guzm\u00e1n y Varela, 1978). Esta especie se ha registrado en departamentos de las cinco regiones naturales de Colombia (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Setliff y Ryvarden, 1983; Guzm\u00e1n et al., 2004b; Franco-Molano et al., 2005; Vasco-Palacios et al., 2005; L\u00f3pez-Quintero et al., 2011; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013; Soto-Medina y Bola\u00f1os-Rojas, 2013; Mycoportal, 2020), en un rango altitudinal entre 50\u20132200 m snm (Guzm\u00e1n et al., 2004b; Soto-Medina y Bola\u00f1os-Rojas, 2013).   Localidades: Pacurita (Quibd\u00f3); Cerca de Llor\u00f3, km 28 carretera Quibd\u00f3 a Istmina (El Carmen de Atrato); Carretera Cali a Buenaventura, vertiente del Pac\u00edfico (Valle del Cauca); La Cumbre (Valle del Cauca); 10 millas de Granada, carretera Granada a San Juan de Arama (Granada); Carretera de Florencia a Altamira (Caquet\u00e1); Km 155 Carretera de Quibdo a Medellin (Choc\u00f3); Los Estancos, Corregimiento de La Troje (Quibd\u00f3);  Cerca Anor\u00ed river (Antioquia); San Miguel, Sierra Nevada de Santa Marta (Magdalena); Boca de Lobo, Buenaventura Bay Forest at Edge of Mangroves (Buenaventura); Hacienda El Cucharo, entre Tocaima y Pubenza (Cundinamarca); Hacienda El Hatico entre Cerrito y Palmira (Palmira); Alrededores del poblado de Araracuara (Solano); Comunidad de Pen\u0303a Roja (Amazonas); Corregimiento de La Chorrera, Cerca Resguardo de Los Monos (La Chorrera); Reserva Forestal Protectora de Bitaco, vereda Chicoral (La Cumbre); Ciudad universitaria, Universidad de Antioquia (Medell\u00edn); Ca\u00f1on de Rio Claro (San Luis);  Hacienda las Mercedes (Taraz\u00e1); 41 Km from San Juan de Arama, on the San Juan de Arama-Vista Hermosa road (Meta). Origen: Tropical | Subtropical.",
        "abstract": "Favolus tenuiculus es una especie sapr\u00f3trofa que se encuentra en suelos de bosques tropicales y en madera en descomposici\u00f3n (L\u00f3pez-Quintero et al., 2011). Se encuentra distribuida en todo el tr\u00f3pico incluido las cinco regiones de Colombia (Guzm\u00e1n y Varela, 1978). Se ha reportado su uso alimenticio en el Amazonas colombiano y brasile\u00f1o, as\u00ed como en M\u00e9xico (Winkler y Evans, 2014; Garibay-Orijel y Ruan-Soto, 2014).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa crece sobre troncos en descomposici\u00f3n (Franco-Molano et al., 2005; L\u00f3pez-Quintero et al., 2011) en bosque tropical (Guzm\u00e1n et al., 2004b).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Polyporales",
        "family": "Polyporaceae",
        "genus": "Favolus"
    },
    {
        "_id": "63b4eeb011b934525fa607a9",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Ganoderma lucidum",
        "name_common": "ganoderma brillante, pipa, paella",
        "names": [
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "ganoderma brillante, pipa, paella"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "paella"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "paella, pipa, yesquero brillante"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "pipa"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "pipa, paella"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie presenta un p\u00edleo en forma de abanico (flabeliforme) de superficie lisa, lacada a brillante, azonada o conc\u00e9ntricamente surcada, de color marr\u00f3n rojiza en el centro, m\u00e1s clara a amarilla brillante hacia el margen; su himen\u00f3foro es poroide, blanco a crema joven, ocr\u00e1ceo al madurar, con una esporada de color  marr\u00f3n; sus cuerpos fruct\u00edferos presentan un olor no distintivo y un sabor amargo (Franco-Molano et al., 2005; Bazzalo y Wright 1982; Bessette et al., 2007).  P\u00edleo: hasta 12 cm de di\u00e1metro, reniforme a flabeliforme; superficie lisa, lacada a brillante, azonada o conc\u00e9ntricamente surcada, marr\u00f3n rojiza en el centro, m\u00e1s clara a amarilla brillante hacia el margen cuando j\u00f3ven, m\u00e1s oscuro y tonos violeta en espec\u00edmenes cuando maduro. Contexto: marr\u00f3n ocr\u00e1ceo cuando es joven a marr\u00f3n oscuro cuando est\u00e1 maduro, corchoso. Himen\u00f3foro: poroide, blanco a crema joven, ocr\u00e1ceo al madurar, poros redondos ~3 por mm, tubos en general no estratificados, ocr\u00e1ceos. Est\u00edpite: 1.1\u20132.4 cm de longitud, central a lateral, consistencia le\u00f1osa; superficie marr\u00f3n rojiza, m\u00e1s oscura que el p\u00edleo, lacado muy brillante. Olor: no distintivo. Sabor: amargo. Esporada: marr\u00f3n. Esporas: elipsoides, truncadas en el \u00e1pice, pared de dos capas con ornamentaciones, inamiloides.",
        "img_main": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/35/Ganoderma_lucidum_77028564.jpg",
        "img_thumbnail": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/35/Ganoderma_lucidum_77028564.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es cosmopolita (Franco-Molano et al., 2005), com\u00fan en zonas templadas, la observada en el departamento del Choc\u00f3 probablemente es Ganoderma sessile, especie tropical (Guzm\u00e1n et al., 2004b). Los espec\u00edmenes registrados ocurren en la regi\u00f3n Amaz\u00f3nica, Pac\u00edfica, Caribe y Andina (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Guzm\u00e1n et al., 2004b;  Franco-Molano et al., 2005; Vasco-Palacios et al., 2005; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013; Palacio et al., 2014; Mycoportal, 2020), en un rango altitudinal entre 50\u20132100 m snm (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Guzm\u00e1n et al., 2004b).Localidades: Cerca de Llor\u00f3, km 28 carretera Quibd\u00f3 a Istmina (El Carmen de Atrato); Colorados, carretera Zipaquir\u00e1 a Pacho (Cundinamarca); Hacienda Cincinnati- Sierra Nevada de Santa Marta (Magdalena); Cerca Santa Marta (Santa Marta); Corregimiento Bonda (Santa Marta); alrededores del poblado de Araracuara (Solano); La Esperanza (Cundinamarca); Forest reserve \"Los Besotes\" (Valledupar). Origen: Amplia distribuci\u00f3n | Subtropical | Importada.",
        "abstract": "Ganoderma lucidum es cosmopolita aunque con distribuci\u00f3n especialmente templada (Franco-Molano et al., 2005). En Colomiba se ha registrado en la regi\u00f3n Amaz\u00f3nica, Pac\u00edfica, Caribe y Andina (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Guzm\u00e1n et al., 2004b;  Franco-Molano et al., 2005; Vasco-Palacios et al., 2005; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013; Palacio et al., 2014; Mycoportal, 2020). Esta especie es sapr\u00f3trofa y par\u00e1sita crece sobre madera, en bosque tropical (Guzm\u00e1n et al., 2004b;  Franco-Molano et al., 2005). Cuenta con usos medicinales y energizantes tradicionales y con capacidad de degrada lignina en la industria (Montoya et al., 2014; Franco-Molano et al., 2005).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa y par\u00e1sita crece sobre madera, en bosque tropical (Guzm\u00e1n et al., 2004b; Franco-Molano et al., 2005).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Polyporales",
        "family": "Ganodermataceae",
        "genus": "Ganoderma"
    },
    {
        "_id": "63b4ef8b11b934525fa60883",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Geastrum triplex",
        "name_common": "estrella de tierra",
        "names": [
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "estrella de tierra"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Collared Earthstar"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar un basidioma con forma de cebolla, de color marr\u00f3n amarillento, con crestas longitudinales desde el \u00e1pice hasta la base; el exoperidio est\u00e1 dividido en 5-8 rayos, sacciformes; su endoperidio es de color marr\u00f3n amarillento a marr\u00f3n oscuro cuando est\u00e1 fresco; su peristoma es de color marr\u00f3n oscuro y de superficie fibrilosa; presenta una esporada de color marr\u00f3n oscuro (Kuo y Methven, 2014).  Basidioma: 3 cm de alto x 3.4 cm de di\u00e1metro, con forma de cebolla, con crestas longitudinales desde el \u00e1pice hasta la base, marr\u00f3n amarillento. Exoperidio: dividido en 5-8 rayos, sacciforme, rayos involutos; no higrosc\u00f3pico. Endoperidio: marr\u00f3n amarillento a marr\u00f3n oscuro cuando est\u00e1 fresco, globoso, 1.9-2.5 cm de di\u00e1metro, s\u00e9sil. Collar prominente alrededor del endoperidio, marr\u00f3n claro, marr\u00f3n a marr\u00f3n oscuro cuando est\u00e1 fresco. Peristoma: marr\u00f3n oscuro, fibriloso, delimitado por una l\u00ednea marr\u00f3n claro. Olor-Sabor: no distintivo. Esporada: marr\u00f3n oscuro. Esporas: globosas, pardas, densamente ornamentadas, equinuladas.",
        "img_main": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1493689.jpg",
        "img_thumbnail": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1493689.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n (Mycoportal, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Mycoportal, 2020).Localidades: Carretera entre Guasca y Gacheta (Cundinamarca); Forest above Hacienda Himalaja (Caldas); Cerca de Bogot\u00e1 (Bogot\u00e1). Origen: Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "Geastrum triplex es de amplia distribuci\u00f3n y se ha reportado en la zona Andina de Colombia (Mycoportal, 2020). Es sapr\u00f3trofa y crece sobre suelo en bosques (Kuo y Methven, 2014). Cuenta con varios usos medicinales en M\u00e9xico (Bautista-Gonz\u00e1lez y Moreno-Fuentes, 2014).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa crece sobre suelo en bosques (Kuo y Methven, 2014).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Geastrales",
        "family": "Geastraceae",
        "genus": "Geastrum"
    },
    {
        "_id": "63b4f06111b934525fa60a1a",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Hydropus nigrita",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie se torna de color negrusco y libera latex hialino y abundante cuando se cortan las lamelas o el p\u00edleo (Pegler, 1983). Esta especie es t\u00f3xica (Franco-Molano et al., 2005) y no tiene usos conocidos. P\u00edleo: 0.5\u20132.7 cm de di\u00e1metro, convexo a plano, ligeramente umbonado; superficie h\u00fameda, higr\u00f3fana, glabra a finamente fibrilosa, lisa o rugulosa al centro, amarillo gris\u00e1cea cuando joven, negra con la edad; margen entero, incurvado. Contexto: amarillo gris\u00e1ceo, con latex transparente al cortar. Himen\u00f3foro: lamelado, lamelas anexas, apretadas, gris\u00e1ceas con tintes amarillentos cuando joven a negras con la edad. Est\u00edpite: 1\u20134 cm de longitud, central, cil\u00edndrico; superficie pruinosa a glabra, gris amarillento cuando joven a negro con la edad. Esporada: blanca. Esporas: ovoides, amiloides.",
        "img_main": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/dc/2014-11-04_Hydropus_nigrita_%28Berk._%26_M.A._Curtis%29_Singer_491095.jpg",
        "img_thumbnail": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/dc/2014-11-04_Hydropus_nigrita_%28Berk._%26_M.A._Curtis%29_Singer_491095.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie tiene distribuci\u00f3n probablemente neotropical, con reportes en las Antillas Menores, Brasil, Costa Rica y Colombia (Franco-Molano et al., 2005). En Colombia est\u00e1 distribuida en Antioquia, Caldas, Cauca, Cundinamarca, Magdalena (Franco-Molano et al., 2005; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013; Mycoportal, 2020) y Caquet\u00e1 (Vasco-Palacios et al., 2005). Esta especie ocurre en un rango altitudinal de 310\u20132100 m snm (Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013). Localidades: Carretera 15 Km de La Calera a Fomeque (Cundinamarca); Reserva Forestal El Guayabo- km 93 de Cali a Popay\u00e1n (Cauca); Sierra Nevada de Santa Marta (Magdalena); Alrededores del poblado de Araracuara (Solano). Origen: Neotropical.",
        "abstract": "Hydropus nigrita se encuentra en el neotropico y en Colombia est\u00e1 distribuida en Antioquia, Caldas, Cauca, Cundinamarca, Magdalena (Franco-Molano et al., 2005; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013; Mycoportal, 2020) y Caquet\u00e1 (Vasco-Palacios et al., 2005). Es una especie sapr\u00f3trofa lignicola y crece sobre madera en descomposici\u00f3n (Pegler, 1983; Franco-Molano et al., 2005). No se le conoce uso y es t\u00f3xica (Franco-Molano et al., 2005).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa lignicola crece sobre madera en descomposici\u00f3n (Pegler, 1983; Franco-Molano et al., 2005).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Marasmiaceae",
        "genus": "Hydropus"
    },
    {
        "_id": "63b4f19911b934525fa60bc1",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Laccaria trichodermophora",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie presenta un p\u00edleo plano a ligeramente levantado de superficie escuamulosa a ligeramente villosa, marr\u00f3n rojiza a naranja marr\u00f3n; su himen\u00f3foro es lamelado, con lamelas adnadas de color rosa p\u00e1lida y presenta una esporada de color blanco; su est\u00edpite es cil\u00edndrico de superficie ligeramente villosa, fibrilosa, con el mismo color de la superficie del p\u00edleo; sus cuerpos fruct\u00edferos presentan un olor y sabor no distintivo (Kuo, 2010).  P\u00edleo: 1\u20137 cm de di\u00e1metro, plano a ligeramente levantado; superficie escuamulosa a ligeramente villosa, marr\u00f3n rojiza a naranja marr\u00f3n; margen concoloro con el centro o m\u00e1s p\u00e1lido. Contexto: rosa p\u00e1lido. Himen\u00f3foro: lamelado, lamelas adnadas, rosa p\u00e1lida. Est\u00edpite: 2\u201312 cm de longitud, cil\u00edndrico; superficie ligeramente villosa, fibrilosa, concolora con la superficie del p\u00edleo. Olor: no distintivo. Sabor: no distintivo. Esporada: blanca. Esporas: elipsoides a subglobosas, equinuladas, inamiloides.",
        "img_main": "https://storage.googleapis.com/mo-image-archive-bucket/orig/1130007.jpg",
        "img_thumbnail": "https://storage.googleapis.com/mo-image-archive-bucket/orig/1130007.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie se ha registrado en Costa Rica, Rep\u00fablica Dominicana y Estados Unidos (Mycoportal, 2020; GBIF, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Mycoportal, 2020; GBIF, 2020).Localidades: Finca Taquira, entre Susa y Simijaca (Cundinamarca). Origen: Introducido.",
        "abstract": "Laccaria trichodermophora es una especie ectomicorr\u00edzica que crece en suelo en plantaciones ex\u00f3ticas (Kuo, 2010). Se ha registrado en Costa Rica, Rep\u00fablica Dominicana y Estados Unidos (Mycoportal, 2020; GBIF, 2020) y en Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Mycoportal, 2020). Reportado como comestible en M\u00e9xico (Garibay-Orijel y Ruan-Soto, 2014).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie ectomicorr\u00edzica crece en suelo en plantaciones ex\u00f3ticas (Kuo, 2010).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Hydnangiaceae",
        "genus": "Laccaria"
    },
    {
        "_id": "63b4f22c11b934525fa60c27",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Lentinula boryana",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie, de distribuci\u00f3n tropical y subtropical, es similar a la especie comercial Lentinula edodes (Shiitake), pero sus basidiomas son mas peque\u00f1os, el p\u00edleo es menos escamoso y con pigmentaci\u00f3n marr\u00f3n m\u00e1s clara (Pegler, 1983; Halling y Mueller, 2005). Su est\u00edpite le\u00f1oso y las manchas rojizas del p\u00edleo y lamelas tambien son caracteristicos de esta especie (Mata et al., 2003).  P\u00edleo: 0.5\u20135cm de di\u00e1metro, convexo a plano, a veces depreso en el centro; superficie lisa en el centro, escuamulosa hacia el margen, blanca amarillenta torn\u00e1ndose m\u00e1s p\u00e1lido cuando pierde humedad, con manchas marr\u00f3n rojizas cuando maduro; margen entero, decurvado, con remanentes de velo. Contexto: blanco gris\u00e1ceo. Himen\u00f3foro: lamelas adnadas, cercanas, crema ros\u00e1ceo, presentan manchas marr\u00f3n rojizo, separadas del est\u00edpite cuando el esp\u00e9cimen est\u00e1 maduro. Est\u00edpite: 0.5\u20137cm de longitud, central a exc\u00e9ntrico, uniforme a ligeramente m\u00e1s ancho en parte superior, curvado; superficie fibrilosa-escamosa hacia el \u00e1pice, consistencia ligeramente le\u00f1osa, blanca amarillenta a marr\u00f3n amarillenta. Sabor: dulce. Esporada: blanca. Esporas: elipsoides a subovoides a subcil\u00edndricas, lisas, hialinas, inamiloides.",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/129408310/original.jpg",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/129408310/original.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie est\u00e1 amplimente distribuida en el neotr\u00f3pico, se distribuye en America en zonas tropicales y subtropicales  (Mata et al., 2003; Halling y Mueller, 2005). En Colombia se distribuye en la regi\u00f3n Andina, en un rango de altura entre los 1800\u20132900 m snm (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013).Localidades: Colorados, carretera Zipaquir\u00e1 a Pacho (Cundinamarca). Origen: Tropical | Subtropical.",
        "abstract": "Lentinula boryana es una especie sapr\u00f3trofa que crece en grupos numerosos de basidiomas sobre madera, ramas o tocones muertos (Pegler, 1983; Halling y Mueller, 2005). Est\u00e1 amplimente distribuida en el neotr\u00f3pico, se distribuye en America en zonas tropicales y subtropicales (Mata et al., 2003; Halling y Mueller, 2005). En Colombia se distribuye en la regi\u00f3n Andina (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013). Es considerada alimenticia (Pegler, 1983; Boa, 2004).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Lentinula boryana es una especie sapr\u00f3trofa que crece en grupos numerosos de basidiomas sobre madera, ramas o tocones muertos (Pegler, 1983; Halling y Mueller, 2005).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Omphalotaceae",
        "genus": "Lentinula"
    }
]