[
    {
        "_id": "5ce47445fa6d7c740ac20756",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Amanita muscaria",
        "name_common": "Fly Agaric",
        "names": [
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Fly Agaric"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Hongo de moscas"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Falsa Oronja"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Matamoscas"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Cashimo rojo"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Hongo mosquero"
            },
            {
                "language": "Quiche",
                "name": "itzel ocox"
            },
            {
                "name": "Bug Agaric"
            }
        ],
        "general_desc": "Especie que presenta asociaciones micorr\u00edcicas con diversos hospedadores, particularmente con algunas especies de gimnospermas; aunque tambi\u00e9n con especies del g\u00e9nero Acacia, Eucalyptus e incluso con especies del g\u00e9nero Quercus (Vargas et al., 2019; Geml, 2008). Presenta una plasticidad morfol\u00f3gica bastante marcada como lo sugieren las m\u00faltiples variedades descritas, incluso a nivel filogen\u00e9tico. algunos autores. la consideran como un complejo de morfoespecies; en el cual, posiblemente se encuentren especies cr\u00edpticas (Gelm et al., 2006: Gelm et al., 2008). Teniendo en cuenta lo anterior, se realizar\u00e1 la descripci\u00f3n de una de las variedades m\u00e1s representativas, Amanita muscaria var. muscaria, basada en la descripci\u00f3n propuesta por Wartchow y colaboradores (2013). Basidiocarpos dispersos por el suelo. Pileo rojo oscuro y en estadios tard\u00edos de color anaranjado p\u00e1lido; di\u00e1metro de hasta 18 cm; forma hemisf\u00e9rica a plana para eventualmente volverse plano-c\u00f3ncava; margen finamente estriado con tama\u00f1o de 1 a 2 cm; contexto invariablemente blanco que se estrecha hacia los bordes; velo universal presente con verrugas piramidales de color blanquecino a crema. Lamelas de color blanco a crema; con ancho de 1.6 cm; truncadas a obtusamente truncadas; estrechamente espaciadas, en los estadios tempranos, y formando una l\u00ednea decurrente en el \u00e1pice del est\u00edpite que eventualmente se separa. Est\u00edpite blanco de 0.8 a 22 cm x 7.5 a 15 cm; se estrecha hacia el \u00e1pice con finas crestas longitudinales; con consistencia s\u00f3lida; ubicado centralmente; presencia de velo parcial o anillo de textura lisa, ubicado cerca al punto medio; presencia de volva fusoide de 3.5 cm a 4.5 cm de largo y 2.5 cm a 4 cm de ancho; restos de velo universal en los m\u00e1rgenes del est\u00edpite y distribuido como vainas sub membranosas rotas en su base y la volva. Basidiocarpos sin olor ni sabor detectables. Basidiosporas de 9.0-12.2\u00d7 6.5-9.3 \u03bcm, inamiloides, hialinas, t\u00edpicamente elipsoides, rara vez alargadas, lisas, con paredes delgadas y con ap\u00edculo obtuso. Basidios de 55.0-65.0 \u03bcm \u00d7 10.0-13.0 \u03bcm; con cuatro esterigmas de 4.0 \u03bcm de largo cada uno. F\u00edbulas abundantes. Sub-himenio con 40.0 \u03bcm de espesor y 3 c\u00e9lulas de profundidad, generalmente inflado o clavado. Trama de las lamelas con hifas filamentosas de 4.0-7.5 \u03bcm que en ocasiones se encuentran ramificadas, hifas vasculares ausentes. Contexto del est\u00edpite con hifas filamentosas de 3.0-8.0 \u03bcm, generalmente ramificadas, entrelazadas formando una matriz suelta. Pileipellis con cutis que alcanza 240,0 \u03bcm en el centro; suprapellis con ixocutis de 80,0 \u03bcm de espesor con hifas entrelazadas de 2.0-6.0 \u03bcm, hialinas, incrustadas en una capa gelatinosa. Subpellis (160.0 \u03bcm) con disposici\u00f3n radial, hifas de 2.0-5.0 \u03bcm abundantes y amarillentas, presencia de hifas vasculares a menudo raras de aproximadamente 10.0 \u03bcm.",
        "img_main": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/6a/Amanita_muscaria_%2849147920947%29.jpg",
        "img_thumbnail": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/6a/Amanita_muscaria_%2849147920947%29.jpg",
        "reproduction": "El ciclo de vida de los basidiomicetos del subfilo Agaricomycotina necesita de la germinaci\u00f3n de esporas; que dar\u00e1n lugar a un micelio primario el cual, al fusionarse con un micelio compatible, dar\u00e1 lugar a un micelio secundario. Este apareamiento es el que presenta amplias variaciones; no solo de forma interespec\u00edfica, entre diferentes especies, sino tambi\u00e9n intraespec\u00edfico, entre la misma especie. Espec\u00edficamente en la variedad de alelos en los loci que dan lugar a la fusi\u00f3n nuclear donde en el organismo modelo, Schizophyllum commune, se han observado hasta 1.500 mecanismos de apareamiento intercompatibles. Para el caso de los agaricales, orden en el que se encuentra Amanita muscaria, este apareamiento se da de forma heterot\u00e1lica. Es decir, una forma de apareamiento entre micelios que contienen diferentes tipos de alelos para los loci de apareamiento y no es autocompatible. Esto da como resultado una tetrapolaridad, es decir, la segregaci\u00f3n independiente de los dos factores de compatibilidad de los micelios ubicados en dos loci no vinculados, y que da origen a cuatro genotipos de apareamiento haploides (Coelho et al., 2017).",
        "distribution": "L\u00edmite Bogot\u00e1-Choach\u00ed, P\u00e1ramo El Verj\u00f3n",
        "abstract": "El hongo mosquero, hongo de Mario Bross o Amanita muscaria es un hongo que tiene simbiosis con diferentes tipos de \u00e1rboles entre ellos: Pinus patula, Pinus taeda, Acacia melanoxylon, Eucalyptus globulus e incluso en Quercus humboldtii (Vargas et al., 2019), especies con las que intercambia nutrientes. Es posible encontrarlo en los Andes Colombianos, en Bosques en los que est\u00e1n presentes las especies arb\u00f3reas mencionadas. Se ha observado, que este hongo introducido, puede tener algunas caracter\u00edsticas de especie invasora; ya que se expande en Colombia r\u00e1pidamente y a grandes distancias de su sitio original de introducci\u00f3n, esto gracias a las diferentes plantaciones de algunas especies arb\u00f3reas ex\u00f3ticas, que fueron tra\u00eddas durante procesos de reforestaci\u00f3n (Vargas et al., 2019; Dickie et al., 2008; Vellinga et al., 2009; Dickie et al., 2010). Su caracter\u00edstica m\u00e1s distintiva es su sombrero rojo con puntos blancos, aunque tambi\u00e9n puede encontrarse con tonos anaranjados e incluso amarillos. Sus laminas y carne son de color blanco y tiene un velo parcial o anillo ( Michellot et al., 2003).\nEl consumo de sus setas puede tener efectos t\u00f3xicos y producir un s\u00edndrome de intoxicaci\u00f3n llamado s\u00edndrome micoatropinico, el cual se caracteriza por s\u00edntomas como delirios, mareos, cansancio y distorsi\u00f3n del espacio y el tiempo. Su consumo puede suponer un riesgo alto e incluso mortal. Se han registrado casos en los que los pacientes han ca\u00eddo en coma ocasionando da\u00f1os graves en el organismo (Piqueras-Carrasco., 2014; Mikaszewska-Sokolewicz et al., 2014). \nLas setas de Amanita muscaria fueron usadas ampliamente en rituales m\u00e1gico-religiosos por diferentes culturas como las Germ\u00e1nicas, N\u00f3rdicas y Siberianas ( Michellot et al., 2003). En la cultura popular este hongo aparece en el cl\u00e1sico cuento de Alicia en el pa\u00eds de las maravillas, en el videojuego de Super Mario Bros e incluso en la serie animada Los Pitufos (Li et al., 2005).",
        "feeding": "Es un hongo heter\u00f3trofo capaz de obtener sus fuentes de nitr\u00f3geno y de carbohidratos a partir de fuentes inorg\u00e1nicas, como el nitrato o el amonio, o en forma org\u00e1nica. como amino\u00e1cidos o prote\u00ednas. Esto lo realiza a partir de la digesti\u00f3n extracelular con enzimas proteol\u00edticas (Sawyer et al., 2003); con la ayuda de las hifas extramatriciales, con las cuales puede llegar a lugares m\u00e1s lejanos, como la superficie del suelo en donde se encuentra la hojarasca o a partes profundas del suelo en bosques maduros. Este proceso se facilita con la formaci\u00f3n de colonias bacterianas que forman un biofilm que le permiten soportar estas condiciones. La especie tambi\u00e9n cuenta con una relaci\u00f3n simbi\u00f3tica ectomicorricica con algunas especies de \u00e1rboles, en donde estos le proporcionan carbohidratos provenientes de la fotos\u00edntesis (Niehls et al., 2001).",
        "behavior": "",
        "habitats": "Es una especie cosmopolita que se encuentra ampliamente distribuida y abundante en h\u00e1bitats de bosque templado y de con\u00edferas. En Colombia es posible encontrarla en varios lugares de bosque montanos de la regi\u00f3n Andina, en los cuales se encuentran sus hospedadores principales como Pinus sp., Eucalyptus sp. y Quercus humboldtii (Vargas et al., 2019)",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Amanitaceae",
        "genus": "Amanita"
    },
    {
        "_id": "628d15de5a45311f591f9cab",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Psilocybe cubensis",
        "name_common": "Golden Brownie",
        "names": [
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Golden Brownie"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Hongo de San Isidro Labrador"
            },
            {
                "language": "Termino usado por el pueblo Uitoto",
                "name": "Hongo que emborracha"
            }
        ],
        "general_desc": "Es una especie de distribuci\u00f3n tropical y subtropical de h\u00e1bito comunmente gregario, se puede reconocer por la presencia de un anillo y de un contexto que se ti\u00f1en de azul violaceo oscuro cuando se expone o manipula (Pegler, 1983), presenta un p\u00edleo de color marr\u00f3n amarillento oscuro a p\u00e1lido.  P\u00edleo: 1.4\u20135.4 cm de di\u00e1metro, campanulado a umbonado cuando joven, convexo, ampliamente convexo a plano-convexo con edad; superficie lisa, humeda, brillante, marr\u00f3n amarillento oscuro hacia el centro y p\u00e1lido a gris al margen, cambiando a azul con el tacto; margen entero o transl\u00facido-estriando. Contexto: blanco se torna azul viol\u00e1ceo al exponerse o maltratarse. Himen\u00f3foro: lamelado, lamelas anexo-adnadas, ventricosas, apretadas, gris viol\u00e1ceo a negro; margen blanco fimbriado a flocoso. Est\u00edpite: 3\u20138.5 cm de longitud, central, cil\u00edndrico; superficie seca, brillante, fibriolosa, beige, amarillo a blanco, interior fistuloso. Anillo:superior, membranoso, blanco, azul oscuro al tacto. Olor-Sabor: fuertes. Esporada: negro violacea. Esporas: elipsoides a subhexagonales, lisas, poro germinal conspicuo, marr\u00f3n violeta en KOH.",
        "img_main": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/a5/Cubensis.natural.habitat.jpg",
        "img_thumbnail": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/a5/Cubensis.natural.habitat.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie est\u00e1 distribuida en zonas tropicales y subtropicales del mundo (Franco-Molano et al., 2005). Se reporta que probablemente fue introducido a Am\u00e9rica por los espa\u00f1oles, quienes trajeron el ganado vacuno de \u00c1frica, y esta especie crece unicamente en ganado vacuno (Guzm\u00e1n 1978 en Pulido, 1983). En Colombia, hay registros reportados en varios departamentos de la regi\u00f3n Andina (Pulido 1083; Betancur et al., 2007; Montoya et al., 2005; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013; Mycoportal, 2020), en la regi\u00f3n Am\u00e1zonica (Vasco-Palacios et al., 2005; Franco-Molano et al., 2005) en el Meta (Ort\u00edz-Moreno, 2010) y en Choc\u00f3 (Guzm\u00e1n et al., 2004b) y ocurre nivel del mar hasta 3000 m snm (Pulido, 1983; Guzm\u00e1n et al., 2004b). Localidades: Vereda Santa Rita (Guatap\u00e9); 1 km Carretera de Carmen de Atrato a Medell\u00edn (Choc\u00f3); Cerca Rio Pance (Cali); Centro de Investigaciones ICA-CIAT (Puerto Gaitan); Alrededores del poblado de Araracuara (Solano); Comunidad de Pen\u0303a Roja (Amazonas); Corregimiento de La Chorrera, Cerca Resguardo de Los Monos (La Chorrera), Campus Unillanos (Villavicencio); Km 2 de Fusagasug\u00e1, en la carretera Fusagasug\u00e1-Arbel\u00e1ez (Cundinamarca); Carretera Chocont\u00e1-Aguaclara, Km 165 (Boyac\u00e1); Vereda Sabaneta, autopista Medell\u00edn Km 39 (San Francisco); Carretera La Mesa-Bogot\u00e1 Km 20 (Cundinamarca); Entre la Gom\u00e9z y el Km 80 del ferrocarril del Atl\u00e1ntico (Puerto Wilches); V\u00eda Mariquita-Medina (Tolima). Origen: Tropical | Subtropical.",
        "abstract": "El hongo que emborracha u hongo de San Isidro Labrador (Psilocybe cubensis) es una especie fim\u00edcola que crece en excremento (Franco-Molano et al., 2005), en habitats con vegetaci\u00f3n tropical muy perturbada (Guzm\u00e1n et al., 2004b). Est\u00e1 distribuida en zonas tropicales y subtropicales del mundo (Franco-Molano et al., 2005). Se reporta que probablemente fue introducido a Am\u00e9rica por los espa\u00f1oles, quienes trajeron el ganado vacuno de \u00c1frica, y esta especie crece unicamente en ganado vacuno (Guzm\u00e1n 1978 en Pulido, 1983). En Colombia, hay registros reportados en varios departamentos de la regi\u00f3n Andina (Pulido 1083; Betancur et al., 2007; Montoya et al., 2005; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013; Mycoportal, 2020), en la regi\u00f3n Am\u00e1zonica (Vasco-Palacios et al., 2005; Franco-Molano et al., 2005) en el Meta (Ort\u00edz-Moreno, 2010) y en Choc\u00f3 (Guzm\u00e1n et al., 2004b). Ha sido reportado como medicinal y como objeto ceremonial en varias culturas americanas (Bautista-Gonz\u00e1lez y Moreno-Fuentes, 2014; Franco-Molano et al., 2005).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie fim\u00edcola crece en excremento (Franco-Molano et al., 2005), en habitats con vegetaci\u00f3n tropical muy perturbada (Guzm\u00e1n et al., 2004b).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Hymenogastraceae",
        "genus": "Psilocybe"
    },
    {
        "_id": "628e518b92a0f6e269961a51",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Psilocybe subcubensis",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie presenta un p\u00edleo c\u00f3nico-convexo a subumbonato, liso, subviscido y azulado a marr\u00f3n amarillento; su himen\u00f3foro consiste de lamelas adnadas a anexas, violeta gris\u00e1ceo a viol\u00e1ceo oscuro, con una esporada de color violeta pardusco oscuro; su est\u00edpite es blanco a amarillento, con un velo bien desarrollado, formando un anillo membranoso, blanco que se ti\u00f1e r\u00e1pidamente de azul cuando se corta; sus cuerpos fruct\u00edferos presentan olor y sabor fuertemente farin\u00e1ceo (Guzm\u00e1n y Kasuya, 2004). P\u00edleo: 1\u20132,5 cm de ancho, c\u00f3nico-convexo a subumbonato; liso, subviscido y azulado, marr\u00f3n amarillento, pero con el centro m\u00e1s oscuro, desvaneci\u00e9ndose a blanquecino, higr\u00f3fano. Contexto: blanco. Himen\u00f3foro: lamelas adnadas a anexas, violeta gris\u00e1ceo a viol\u00e1ceo oscuro, moteado. Est\u00edpite: 4-7 cm de largo, de blanco a amarillento, fuertemente azulado. Velo: bien desarrollado, formando un anillo membranoso, blanco. Se ti\u00f1e r\u00e1pidamente de azul cuando se corta. Olor-Sabor: fuertemente farin\u00e1ceo. Esporada: violeta pardusco oscuro. Esporas: subhexagonales a subelipsoides, marr\u00f3n amarillento oscuro.",
        "img_main": "https://storage.googleapis.com/mo-image-archive-bucket/orig/34796.jpg",
        "img_thumbnail": "https://storage.googleapis.com/mo-image-archive-bucket/orig/34796.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de distribuci\u00f3n tropical (G\u00fazman et al., 2004; Mycoportal, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Guzman et al., 1994; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013), a una altura de 400 m snm (Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013). Origen: Tropical | Subtropical",
        "abstract": "Psilocybe subcubensis es una especie sapr\u00f3trofa que crece sobre excremento (Guzm\u00e1n y Kasuya, 2004). Es de distribuci\u00f3n tropical (G\u00fazman et al., 2004; Mycoportal, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Guzm\u00e1n y Varela, 1978). Reportado como alucin\u00f3geno (G\u00fazman et al., 2004).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa crece sobre excremento (Guzm\u00e1n y Kasuya, 2004).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Hymenogastraceae",
        "genus": "Psilocybe"
    },
    {
        "_id": "628e57e8d1426dc675a06496",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Punctelia rudecta",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar un talo folioso, con l\u00f3bulos planos, lineales a subirregulares; la superficie superior es gris azulado a gris mineral claro, brillante, a veces areolado; la superficie inferior es p\u00e1lida, blanca o m\u00e1s marr\u00f3n, presenta pseudocifelas blancas, de forma irregular (CNALH Consortium of North American Lichen Herbaria, 2020).  Talo: folioso, hasta 8 cm. L\u00f3bulos: planos, lineales a subirregulares, extendidos. Superficie superior: gris azulado a gris mineral claro, brillante, a veces areolado; margen: te\u00f1ido de marr\u00f3n, raramente pruinoso. Pseudocifelas: blancas, comunes, de forma irregular. Isidios:   simples a bifurcados o coraloides, con puntas marrones. Superficie inferior: p\u00e1lida, blanca o m\u00e1s marr\u00f3n; rizinas simples a bifurcadas, blanquecina. Metabolitos secundarios: corteza superior con atranorina, m\u00e9dula que contiene \u00e1cido lecan\u00f3rico.",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/107353368/original.jpg",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/107353368/original.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es cosmopolita (CNALH Consortium of North American Lichen Herbaria, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Bernal et al., 2019), en un rango altitudinal entre1600\u20132800 m snm (Bernal et al., 2019). Origen: Cosmopolita",
        "abstract": "Punctelia rudecta es una especie liquenizada, crece sobre rocas y musgos, o en corteza (CNALH Consortium of North American Lichen Herbaria, 2020). Es cosmopolita (CNALH Consortium of North American Lichen Herbaria, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Bernal et al., 2019). Cuenta con pigmentos que pueden ser usados para te\u00f1ir (Shukla et al., 2014).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie liquenizada, crece sobre rocas y musgos, o en corteza (CNALH Consortium of North American Lichen Herbaria, 2020).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Lecanoromycetes",
        "order": "Lecanorales",
        "family": "Parmeliaceae",
        "genus": "Punctelia"
    },
    {
        "_id": "628e57f7d1426dc675a064bc",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Pycnoporus sanguineus",
        "name_common": "Blood Red Bracket",
        "names": [
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Blood Red Bracket"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Bloodred Bracket"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar un p\u00edleo dimidiado o con forma de abanico (flabeliforme), con consistencia cori\u00e1cea cuando joven, le\u00f1osa al madurar; unido al sustrato lateralmente por base estrecha de superficie velutinosa cuando joven, glabra y brillante en espec\u00edmenes maduros, color marr\u00f3n rojizo, naranja-rojizo a naranja brillante; su himen\u00f3foro consiste de poros diminutos, concoloros con el p\u00edleo, con una esporada de color blanco; su est\u00edpite est\u00e1 ocasionalmente presente, lateral, concoloro con el p\u00edleo; los cuerpos fruct\u00edferos presentan olor y sabor no distintivos (Franco-Molano et al., 2005; Mata, 2003).  P\u00edleo: 1.8\u20138 cm de longitud, hasta 6 cm de di\u00e1metro, dimidiado a flabeliforme, consistencia cori\u00e1cea cuando joven, le\u00f1osa al madurar; unido al sustrato lateralmente por base estrecha; superficie velutinosa cuando joven, glabra y brillante en espec\u00edmenes maduros, color marr\u00f3n rojizo, naranja-rojizo a naranja brillante; margen entero, a veces m\u00e1s brillante que el centro del p\u00edleo. Contexto: concoloro con el p\u00edleo. Himen\u00f3foro: poroide, poros diminutos, redondos, 4\u20136 por mm, tubos no estratificados, concoloros con el p\u00edleo. Est\u00edpite: ocasionalmente presente, lateral, concoloro con el p\u00edleo. Olor-Sabor: no distintivos. Esporada: blanca. Esporas: cil\u00edndricas a ovadas, lisas, inamiloides.",
        "img_main": "https://storage.googleapis.com/mo-image-archive-bucket/orig/1032873.jpg",
        "img_thumbnail": "https://storage.googleapis.com/mo-image-archive-bucket/orig/1032873.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es tropical de amplia distribuci\u00f3n (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Franco-Molano et al., 2005). En Colombia es com\u00fan y se ha reportado en departamentos de las cinco regiones naturales (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Setliff y Ryvarden, 1983; Henao, 1989; Guzm\u00e1n et al., 2004b;  Vasco-Palacios et al., 2005; Betancur et al., 2007; L\u00f3pez-Quintero et al., 2007; L\u00f3pez-Quintero et al., 2011; L\u00f3pez-Quintero et al., 2012; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013; Mycoportal, 2020), en un rango altitudinal entre 50\u20132430 m snm (Henao, 1989; Guzm\u00e1n et al., 2004b).Localidades: Los Estancos, Corregimiento de La Troje (Quibd\u00f3); Cerca de Llor\u00f3, km 28 carretera Quibd\u00f3 a Istmina (El Carmen de Atrato); Cerca de Mit\u00fa (Mit\u00fa); Tres Esquinas (Caquet\u00e1); Carretera Cali a Buenaventura, vertiente del Pac\u00edfico (Valle del Cauca); Cerca de Manizales, carretera Cali a Manizales (Manizales); La Gorgona, carretera Cali a Palmira (Valle del Cauca); Cerca Santa Marta (Magdalena); Forest of upper Sinu River (Bolivar); Hacienda Cincinnati- Sierra Nevada de Santa Marta (Magdalena); Finca \"El Bosque\"-Vereda Gauzabarita (El Tambo); 14 millas de Villavicencio a San Martin (Villavicencio);  Carretera de San Juan de Arama a Vistahermosa (San Juan de Arama); Km 6 de Mocoa of Puerto Asis (Putumayo); Km 143 de Choc\u00f3nta a Aguaclara (Boyac\u00e1); Km 7 de Quibdo a Istmina (Choc\u00f3); Carretera de Ansermanuevo-N\u00f3vita (Choc\u00f3); Carretera de Ansermanuevo-Jos\u00e9 del Palmar road (Choc\u00f3); above Rio La Tirana (Antioquia); Sierra de Perij\u00e1-40 kilometers east of Valledupar (Cesar); Canangucho-162 Km East de Pasto (Putumayo)\u00f1 Monochoa-Inspeccio\u0301n de Polic\u00eda de Araracuara (Solano); Vereda \"La Cuchilla\" (Marmato); Alrededores del poblado de Araracuara (Solano); Comunidad de Pen\u0303a Roja (Amazonas); Corregimiento de La Chorrera, Cerca Resguardo de Los Monos (La Chorrera); La Bocana (Buenaventura); Cerca de Corregimiento de Bonda (Santa Marta); Cerca de Santa Marta (Santa Marta); Alto Sin\u00fa (Cordoba); Cerca de Villavicencio (Villavicencio); Carretera de Tunja-Ramiriqu\u00ed-P\u00e1ez, Poste de referencia Km 96 del cruce Tunja-Nuevo Colon (Boyac\u00e1); Ciudad universitaria, Universidad de Antioquia (Medell\u00edn); Estaci\u00f3n Experimental Piedras Blancas, Corregimiento de Santa Elena (Medell\u00edn); Mutis, per\u00edmetro urbano (Bah\u00eda Solano). Origen: Tropical.",
        "abstract": "Pycnoporus sanguineus es una especie sapr\u00f3trofa, crece sobre sobre troncos recien quemados y en diferentes grados de descomposici\u00f3n, en chagras, en sitios expuestos al sol, sobre rastrojo, en zonas de disturbio y en bosque tropical (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Henao, 1989; Guzm\u00e1n et al., 2004b; Mata, 2003; Franco-Molano et al., 2005). Es tropical de amplia distribuci\u00f3n (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Franco-Molano et al., 2005). En Colombia es com\u00fan y se ha reportado en departamentos de las cinco regiones naturales (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Setliff y Ryvarden, 1983). Se han reportado varios usos medicinales en M\u00e9xico y Colombia (Bautista-Gonz\u00e1lez y Moreno-Fuentes, 2014) y puede ser usado para deste\u00f1ir (Arboleda et al., 2008). Aunque es com\u00fan la p\u00e9rdida de h\u00e1bitat la puede poner bajo riesgo (The Global Fungal Red List Initiative, 2020).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa crece sobre sobre troncos recien quemados y en diferentes grados de descomposici\u00f3n, en chagras, en sitios expuestos al sol, sobre rastrojo, en zonas de disturbio y en bosque tropical (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Henao, 1989; Guzm\u00e1n et al., 2004b; Mata, 2003; Franco-Molano et al., 2005).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Polyporales",
        "family": "Polyporaceae",
        "genus": "Pycnoporus"
    },
    {
        "_id": "628e57fcd1426dc675a064f4",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Ramalina celastri",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta es una especie de hongo liquenizada (Bernal et al., 2019).",
        "img_main": "https://storage.googleapis.com/mo-image-archive-bucket/orig/996999.jpg",
        "img_thumbnail": "https://storage.googleapis.com/mo-image-archive-bucket/orig/996999.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "",
        "abstract": "Ramalina celastri es una especie de hongo liquenizada (Bernal et al., 2019). Es de distribuci\u00f3n pantropical (Rubiano, 1988). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Rubiano, 1988; Bernal et al., 2019). Se ha demostrado el potencial de esta especie como indicadora de contaminaci\u00f3n (Rubiano, 1988).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Lecanoromycetes",
        "order": "Lecanorales",
        "family": "Ramalinaceae",
        "genus": "Ramalina"
    },
    {
        "_id": "628fe0d0e775b89b0973cd3e",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Agaricus bisporus",
        "name_common": "seta de Par\u00eds, champi\u00f1\u00f3n cultivado",
        "names": [
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "seta de Par\u00eds, champi\u00f1\u00f3n cultivado"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Cultivated Mushroom"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Champi\u00f1on"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie es conocida como champi\u00f1\u00f3n com\u00fan se caracteriza por tener un p\u00edleo hemisf\u00e9rico cuando joven a plano-convexo con la edad, su superficie es lisa a fibrilosa y finamente escamosa, de color blanco a beige-marr\u00f3n; con  margen enrrollado a decurvado. Sus lamelas son libres, apretadas, beige cuando muy joven, luego rosa a marr\u00f3n cuando est\u00e1 maduro, con una esporada de color marr\u00f3n-purpura. El est\u00edpite tiene una superficie fibrilosa a finamente escamosa, blanca a beige-marr\u00f3n, con un anillo membranoso, blanco-rosa con tonos marr\u00f3n. Su olor es agradable y sabor t\u00edpico del champi\u00f1\u00f3n (Mata, 2003; Kuo, 2018). P\u00edleo: 3\u201310 cm de di\u00e1metro, hemisf\u00e9rico cuando joven a plano-convexo cuando maduro; superficie lisa a fibrilosa y finamente escamosa, blanca a beige-marr\u00f3n; margen apendiculado, blanquecino, enrrollado a decurvado. Contexto: blanco, se torna rosa al manipularlo. Himen\u00f3foro: lamelas libres, apretadas, lisas, blancas cuando muy joven, luego rosadas que cambian a marr\u00f3n-rosa cuando maduro. Est\u00edpite: 3\u20138 cm de longitud, uniforme, central; superficie fibrilosa a finamente escamosa, blanca a beige-marr\u00f3n. Anillo: membranoso, blanco-rosa con tonos marr\u00f3n. Olor: agradable. Sabor: f\u00fangico. Esporada: marr\u00f3n-purpura. Esporas: elipsoidess a ovoides, lisas, marr\u00f3n.",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/60525711/original.jpeg",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/60525711/original.jpeg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es reconocida a nivel mundial ya que se cultiva comercialmente (Boa, 2004). En Colombia se ha reportado en la regi\u00f3n Andina (Franco-Molano y Uribe-Calle, 2000; Pulido, 1983; L\u00f3pez-Quintero et al., 2011), en un rango altitudinal entre 1470\u20132600 m snm (L\u00f3pez-Quintero et al., 2011; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013).Localidades: Ciudad universitaria, Universidad de Antioquia (Medell\u00edn). Origen: Amplia distribuci\u00f3n | Cultivada.",
        "abstract": "Agaricus bisporus es una especie reconocida mundialmente ya que se cultiva comercialmente (Boa, 2004). Se ha reportado en la zona andina colombiana, es sapr\u00f3trofa y crece sobre suelos y pastizales (L\u00f3pez-Quintero et al., 2011; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013). Es famosamente reconocida como el champi\u00f1\u00f3n com\u00fan, de uso alimenticio (Boa, 2004).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa crece sobre suelo y en pastizales (Mata, 2003; L\u00f3pez-Quintero et al., 2011).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Agaricaceae",
        "genus": "Agaricus"
    },
    {
        "_id": "628fe0dee775b89b0973cd9a",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Agaricus campestris",
        "name_common": "bola de nieve",
        "names": [
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "bola de nieve"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "champi\u00f1\u00f3n silvestre"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "hongo"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "hongo, hongo bueno \u00f3 de comer, hongo negro el adulto"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "seta campestre"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "seta,  jongo"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Field Mushroom"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Meadow Mushroom"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Chinitas"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por tener un p\u00edleo convexo a ampliamente convexo a plano, de superfice glabra a finamente escuamulosa, de color blanquecino a marr\u00f3n p\u00e1lido en el centro. Sus lamelas son libres, rosadas tornandose marr\u00f3n chocolate oscuro en la madurez, con una esporada de color marr\u00f3n oscuro. El est\u00edpite es blanquecino, cil\u00edndrico, estrechandose hacia la base, con un anillo blanco, que colapsa rapidamente. Su olor es similar al champi\u00f1\u00f3n com\u00fan (Pulido, 1983; Phillips, 2005).  P\u00edleo: 3\u20138 cm de di\u00e1metro, convexo a ampliamente convexo a plano, glabro a finamente escuamuloso, blanquecino a marr\u00f3n p\u00e1lido en el centro. Himen\u00f3foro: lamelas, libres, rosadas tornandose marr\u00f3n oscuro, chocolate parduzco en la madurez. Contexto: blanco a ligeramente parduzco rosa. Est\u00edpite: 2.5\u20138 cm de longitud, cil\u00edndrico o estrechandose hacia la base, blanco. Anillo: blanco, delgado, colapsando rapidamente. Olor: f\u00fangico. Esporada: marr\u00f3n oscuro. Esporas: elipsoides, lisas.",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/235382207/original.jpg",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/235382207/original.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n (Pulido, 1983). En Colombia se ha reportado en la regi\u00f3n Andina (Pulido, 1983; Ru\u00edz y Henao, 2006; Land\u00ednez-Torres et al., 2019). Localidades: Vereda el Guamal, carretera Bogot\u00e1-Pacho (Cundinamarca); Experimental farm San Isidro Labrador, Fundaci\u00f3n Universitaria Juan de Castellanos (Sorac\u00e1). Origen: Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "Las chinitas (Agaricus campestris) es una especie de amplia distribuci\u00f3n, encontr\u00e1ndose en la regi\u00f3n andina en Colombia (Pulido, 1983; Ru\u00edz y Henao, 2006). Crece en suelos y pastizales, y cuenta con usos alimenticios (Land\u00ednez-Torres et al., 2019; Pulido, 1983).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie crece en suelo y en estiercol, en praderas y potreros (Pulido, 1983), se ha reportado en suelos cultivados con durazno (Land\u00ednez-Torres et al., 2019).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Agaricaceae",
        "genus": "Agaricus"
    },
    {
        "_id": "6290033865d6c63e0ec18458",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Amanita brunneolocularis",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por su p\u00edleo convexo, color marr\u00f3n a marr\u00f3n p\u00e1lido a amarillo gris\u00e1ceo con margen no estriado, las lamelas son libres, blancas, el est\u00edpite presenta manchas rojizas, anillo membranoso y una volva friable (Halling y Mueller, 2005; Vargas et al., 2017). P\u00edleo: 5\u20136 cm de di\u00e1metro, c\u00f3nico a convexo; superficie lisa, finamente fibrilosa, amarillo gris\u00e1ceo tornandose amarillo claro a amarillo gris\u00e1ceo p\u00e1lido hacia el margen; margen no estriado. Contexto: blanco, sin cambios. Himen\u00f3foro: lamelado, lamelas libres, blancas. Est\u00edpite: 12.5\u201313.5 cm de longitud, central, base subulbosa; superficie fibrilosa, blanca hacia el \u00e1pice, naranja p\u00e1lido. Anillo: superior, membranoso, delgado, descendente, naranja p\u00e1lido. Volva: friable, naranja p\u00e1lido a blanco rosa. Olor: no distintivo. Esporada: Blanca. Esporas: lisas, amiloides, subglobosas a ampliamente elipsoides.",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/65246772/large.jpg",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/65246772/large.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie neotropical se distribuye en Costa Rica y en Colombia (Franco-Molano et al., 2000; Mata et al., 2003). En Colombia se ha encontrado en bosques de roble en departamentos de la regi\u00f3n Andina (Franco-Molano et al., 2000; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013; Soto-Medina y Bola\u00f1os-Rojas, 2013; Vargas et al., 2017) en un rango altitudinal entre 1700\u20132200 m snm (Soto-Medina y Bola\u00f1os-Rojas, 2013)  Localidades: Vereda Pe\u00f1as Blancas, Km 2.5 de Arcabuco a Moniquir\u00e1, acceso al bosque caminando a 300 m de la v\u00eda principal (Arcabuco); Vereda El Chaquiro (Santa Rosa de Osos); Carretera de Simijata a San Miguel de Sema (San Miguel de Sema); Reserva Forestal Protectora de Bitaco, vereda Chicoral (La Cumbre). Origen: Neotropical.",
        "abstract": "Amanita brunneolocularis es una especie neotropical distribuida entre Colombia y Costa Rica y se encuentra asociado a robles (Franco-Molano et al., 2000; Halling y Mueller, 2005). Se ha reportado su uso comestible aunque requiere confirmaci\u00f3n (Franco-Molano et al., 2000). Por la alta tasa de deforestaci\u00f3n del bosque que habita se encuentra amenzado (The Global Fungal Red List Initiative, 2020).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie ectomicorr\u00edzica crece en suelo en bosque montano asociada a roble (Franco-Molano et al., 2000; Halling y Mueller, 2005) y se ha reportado en potreros (Soto-Medina y Bola\u00f1os-Rojas, 2013).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Amanitaceae",
        "genus": "Amanita"
    },
    {
        "_id": "6290034165d6c63e0ec18463",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Amanita citrina",
        "name_common": "Amanita citrina",
        "names": [
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Amanita citrina"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie presenta un p\u00edleo convexo a hemisf\u00e9rico de superficie lisa, brillante, con parches de color marr\u00f3n p\u00e1lido, su himen\u00f3foro consiste de lamelas libres a ligeramente anexas, blancas; su est\u00edpite presenta base bulbosa de superficie fibrilosa a rugulosa hacia el \u00e1pice, parte apical concolora con el p\u00edleo a verde p\u00e1lido con tintes naranja claro hacia la base; con anillo verde p\u00e1lido, descendente; su volva es limbada; presenta una esporada de color crema p\u00e1lido (Vargas et al., 2017).  P\u00edleo: 4.8\u20135.2 cm de di\u00e1metro, convexo a hemisf\u00e9rico; superficie lisa, brillante, con parches marr\u00f3n p\u00e1lido, membranosos del velo universal; margen lisa. Contexto: blanco, sin cambios. Himen\u00f3foro: lamelas libres a ligeramente anexas, blanco. Est\u00edpite: 7\u20138 cm, base bulbosa; superficie fibrilosa a rugulosa hacia el \u00e1pice, fibrilosa hacia la base, parte apical concolora con el p\u00edleo a verde p\u00e1lido con tintes naranja claro hacia la base. Anillo: verde p\u00e1lido, descendente. Volva: limbada a membranosa, naranja p\u00e1lido a naranja gris\u00e1ceo. Olor: similar a la papa. Esporada: crema p\u00e1lido. Esporas: subglobosas, lisas, ligeramente amiloides.",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/235406825/original.jpeg",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/235406825/original.jpeg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n (Vargas et al., 2017; Mycoportal, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Vargas et al., 2017).Localidades: Km 0.7 v\u00eda Arcabuco-Gachantiv\u00e1, Bosque en borde de carretera (Arcabuco). Origen: Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "Amanita citrina es una especie de amplia distribuci\u00f3n (Vargas et al 2017; Mycoportal et al 2017; Mycoportal 2020). En Colombia se ha reportado en la zona Andina en bosque montano como ectomicorr\u00edzica (Vargas et al., 2017). Esta especie ha sido reportada como comestible en M\u00e9xico (Garibay-Orijel y Ruan-Soto, 2014).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie ectomicorr\u00edzica crece en suelo, en bosque montano (Vargas et al., 2017).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Amanitaceae",
        "genus": "Amanita"
    },
    {
        "_id": "6290104b501d4fbb0fe5a0ae",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Artomyces pyxidatus",
        "name_common": "Cocas",
        "names": [
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Cocas"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie presenta un basidioma ramificado repetidamente, con ramas blanquecinas a amarillentas p\u00e1lidas al principio,con \u00e1pices coronados con una depresi\u00f3n poco profunda, presenta una esporada de color blanco; su est\u00edpite es central o exc\u00e9ntrico, blanquecino, rosado o parduzco; sus cuerpos fruct\u00edferos presentan un olor suave, con un sabor suave o picante-acre (Kuo y Methven, 2014). Basidioma: 4\u201313 cm de alto, 2\u201310 cm de ancho, ramificado repetidamente, ramas de 1\u2013 5 mm de grosor, lisas, blanquecinas a amarillentas p\u00e1lidas al principio, a veces oscurecidas a bronceado p\u00e1lido o en tonalidades ros\u00e1ceas, \u00e1pices coronados con una depresi\u00f3n poco profunda, 3-6 puntas, concoloras con las ramas o volvi\u00e9ndose parduzcas. Himen\u00f3foro: suave. Contexto: blanquecino, duro, maleable. Est\u00edpite: 1\u20133 cm de largo, central o exc\u00e9ntrico, blanquecino, rosado o parduzco. Olor: suave. Sabor: suave o picante-acre. Esporada: blanca. Esporas: elipsoides, con hoyos diminutos, amiloides.",
        "img_main": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/61/Artomyces_pyxidatus_45278.jpg",
        "img_thumbnail": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/61/Artomyces_pyxidatus_45278.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n (Mycoportal, 2020; Pe\u00f1a-Ca\u00f1\u00f3n y Henao-Mej\u00eda, 2014). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Pe\u00f1a-Ca\u00f1\u00f3n y Henao-Mej\u00eda, 2014).Localidades: Veredas Carapacho Alto y Quiche (Chiquinquira\u0301) . Origen: Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "Las cocas (Artomyces pyxidatus) es una especie de amplia distribuci\u00f3n distribuci\u00f3n (Mycoportal 2020; Pe\u00f1a-Ca\u00f1\u00f3n y Henao-Mej\u00eda, 2014). En Colombia se ha registrado en la zona Andina (Pe\u00f1a-Ca\u00f1\u00f3n y Henao-Mej\u00eda, 2014). Es sapr\u00f3trofa y crece sobre madera dura (Kuo y Methven, 2014). Cuenta con usos medicinales y como comestible (Bautista-Gonz\u00e1lez y Moreno-Fuentes, 2014).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa crece sobre madera muerta de maderas duras (Kuo y Methven, 2014).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Russulales",
        "family": "Auriscalpiaceae",
        "genus": "Artomyces"
    },
    {
        "_id": "6290e05f4d57031511ef8004",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Ramaria cyaneigranosa",
        "name_common": "Manitas",
        "names": [
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Manitas"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Manos"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie, distribuida en climas templados, se reconoce por sus basidiomas de color rojo claro a amarillo p\u00e1lido a salm\u00f3n, el contexto del est\u00edpite es inamiloide; a nivel microsc\u00f3pico los basidios presentan granulos cianofilos abundantes y sin f\u00edbulas (Exter et al., 2006).  Basidioma: 4\u201312 x 2\u201311 cm, ramas de color rojo claro a amarillo p\u00e1lido a salm\u00f3n, \u00e1pices concoloros, amarillo p\u00e1lido o rojo-amarillo. Contexto: carnoso-fibroso en fresco, quebradizo al secarse. Est\u00edpite: 0,5\u20133,5 x 0,4\u20133 cm, simple o ramificado en la base, que surge de una estructura delgada parecida a una ra\u00edz principal, frecuentemente gruesa o ligeramente bulbosa; ramific\u00e1ndose 3 x 5 veces desde la base, ramas frecuentemente connadas, agudas a forma de U, ramas ligeramente divergentes, ramas delgadas a algo planas y m\u00e1s anchas, furcadas, polidigitadas o nodulosas cerca del \u00e1pice, \u00e1pice subagudo a redondeado. Olor-Sabor: sin distintivo. Esporada: amarillo p\u00e1lido. Esporas: subcil\u00edndricas, con verrugas cianof\u00edlicas irregulares.",
        "img_main": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1393268.jpg",
        "img_thumbnail": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1393268.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie est\u00e1 distribuida al occidente de Norte Am\u00e9rica (Exeter  et al., 2006).  En Colombia se ha reportado en el departamento de Boyac\u00e1 (Pe\u00f1a-Ca\u00f1on y Henao-Mej\u00eda 2014).Localidades: Veredas Monte y Pinal (Pauna). Origen: Templada | Norte Am\u00e9rica.",
        "abstract": "Las manitas o manos (Ramaria cyaneigranosa) es una especie que crece en suelo, en bosque con roble (Pe\u00f1a-Ca\u00f1on y Henao-Mej\u00eda 2014), en bosque de coniferas (Exeter et al., 2006). Est\u00e1 distribuida al occidente de Norte Am\u00e9rica (Exeter et al., 2006). En Colombia se ha reportado en el departamento de Boyac\u00e1 (Pe\u00f1a-Ca\u00f1on y Henao-Mej\u00eda 2014). En Colombia es utilizado como comestible por comunidades rurales de Pauna (Boyac\u00e1) (Pe\u00f1a-Ca\u00f1on y Henao-Mej\u00eda 2014).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie crece en suelo, en bosque con roble (Pe\u00f1a-Ca\u00f1on y Henao-Mej\u00eda 2014), en bosque de coniferas (Exeter et al., 2006).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Gomphales",
        "family": "Gomphaceae",
        "genus": "Ramaria"
    },
    {
        "_id": "6290e06f4d57031511ef8024",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Ramaria flava",
        "name_common": "Barba de Dios",
        "names": [
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Barba de Dios"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Barba de chivo"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Pie de gallo"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "barba de chivo"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "pie de gallo"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "ramaria amarilla"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "ramaria amarilla, pie de gallo, bosquecillo"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Manitas"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Manos"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie presenta basidioma con numerosas ramas densamente apretadas, coraloides, de superficie lisa, fr\u00e1gil, f\u00e1cilmente quebradiza, de color amarillento, con una esporada de color amarillo anaranjado (ocr\u00e1ceo); sus cuerpos fruct\u00edferos presentan un olor no distintivo y un sabor suave  (Maneevun et al., 2012; Petersen 1989).  Basidioma: 10-20 cm de altura, con numerosas ramas densamente apretadas, coraloides; superficie lisa, fr\u00e1gil, f\u00e1cilmente quebradiza, muchas subramas se desprenden del est\u00edpite y luego se dividen dicot\u00f3micamente alrededor de 7-8 veces hacia los lados, flabeliformes; la primera rama es grande y gruesa y las siguientes son estrechas, cortas y gruesas; la forma de la rama es cil\u00edndrica, el extremo de las ramas se rompe en 2-4 estr\u00edas, con puntas peque\u00f1as y romas; amarillo a amarillo claro. Contexto: blanco a amarillento p\u00e1lido. Est\u00edpite: 5-8 x 4-5 cm, blanco o blanco amarillento claro, base blanquecina a marr\u00f3n rojizo al manipularse, o con la edad. Olor: no distintivo. Sabor: suave. Esporada: amarillo anaranjado (ocr\u00e1ceo). Esporas: elipsoides, superficie verrugosas en los extremos, cian\u00f3filas.",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/988323/original.JPG",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/988323/original.JPG",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie est\u00e1 distribuida en zonas templadas en Europa (Petersen 1989). En Colombia se ha reportado en el departamento de Boyac\u00e1 (Pe\u00f1a-Ca\u00f1on y Henao-Mej\u00eda 2014).Localidades: Veredas Monte y Pinal (Pauna). Origen: Templada | Europa.",
        "abstract": "Las manitas o manos (Ramaria flava) est\u00e1 distribuida en zonas templadas en Europa (Petersen 1989). En Colombia se ha reportado en el departamento de Boyac\u00e1 (Pe\u00f1a-Ca\u00f1on y Henao-Mej\u00eda 2014). Es una especie ectomicorr\u00edzica que crece en suelo, en bosque montano (Maneevun et al., 2012; Pe\u00f1a-Ca\u00f1on y Henao-Mej\u00eda 2014). Reportado como comestible en varios pa\u00edses (Boa, 2004; P\u00e9rez-Moreno et al., 2010).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie ectomicorr\u00edzica crece en suelo, en bosque montano (Maneevun et al., 2012; Pe\u00f1a-Ca\u00f1on y Henao-Mej\u00eda 2014).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Gomphales",
        "family": "Gomphaceae",
        "genus": "Ramaria"
    },
    {
        "_id": "6290e0804d57031511ef80c0",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Ramaria secunda",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar un basidioma coraloide con ramas con puntas c\u00f3nicas abruptas, de color blanquecino ocr\u00e1ceo, base blanca, ramas principales de color crema p\u00e1lido a ocr\u00e1ceo rojizo en edad; los cuerpos fruct\u00edferos presentan un sabor dulce y un olor agradable (Doty, 1944).  Basidioma: 8-12 cm de alto, 7-8 cm de ancho, fusionado en la base relativamente sin ramificar y liso, hacia arriba hasta con 3 a 5 \u00f3rdenes de ramificaci\u00f3n, ramas con puntas c\u00f3nicas abruptas, axilas agudas a anchas con un surco decurrente en la rama parental, blanquecino ocr\u00e1ceo, base blanca, ramas principales de color crema p\u00e1lido a ocr\u00e1ceo rojizo en edad. Contexto: blanco. Est\u00edpite: 1.5 cm de alto, robusto, blanco, suave, glabro. Sabor: dulce. Olor: agradable. Esporada: naranja gris\u00e1ceo-marr\u00f3n claro. Esporas: el\u00edpticas, a menudo curvadas pero generalmente oblongas distalmente, lisas a verruculosas, ocr\u00e1ceas.",
        "img_main": "https://images.phylopic.org/images/7ebbf05d-2084-4204-ad4c-2c0d6cbcdde1/raster/639x1024.png",
        "img_thumbnail": "",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n (Mycoportal, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Ru\u00edz y Henao, 2006).Localidades: Vereda Capilla (Villa de Leyva). Origen: Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "Ramaria secunda es una especie ectomicorr\u00edzica, crece sobre suelo en bosque montano (Doty, 1944; Zmitrovich et al., 2012). Es de amplia distribuci\u00f3n (Mycoportal, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Ru\u00edz y Henao, 2006). Reportado como comestible en varios pa\u00edses (Hall et al., 2011).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie ectomicorr\u00edzica crece sobre suelo, en bosque montano (Doty, 1944; Zmitrovich et al., 2012).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Gomphales",
        "family": "Gomphaceae",
        "genus": "Ramaria"
    },
    {
        "_id": "6296313fbeb7c4054f9536a7",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Russula cyanoxantha",
        "name_common": "Carbonera",
        "names": [
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Carbonera"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Carbonera, r\u00fasula de los cerdos, gibelurdin"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "carbonera, cualbra, santiaguero"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "carbonera, r\u00fasula de los cerdos, gibelurdin"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "r\u00fasula de los cerdos"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Charcoal Burner"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar un p\u00edleo inicialmente convexo, luego plano a ligeramente depreso, con una cut\u00edcula que se desprende, con venas radiantes, de color rosado a marr\u00f3n claro o viol\u00e1ceo; su himen\u00f3foro consiste de lamelas anexas, estrechas, blancas o crema muy p\u00e1lidas, con una esporada de color blanca; su est\u00edpite es de superficie lisa, bastante robusta, usualmente adelgaz\u00e1ndose ligeramente hacia arriba; sus cuerpos fruct\u00edferos presentan un olor no distintivo con un sabor suave (Phillips, 2005).  P\u00edleo: 4\u201315 cm de ancho, inicialmente convexo, luego plano a ligeramente depreso, cut\u00edcula que se desprende, con venas radiantes, de color rosado a marr\u00f3n claro o viol\u00e1ceo. Contexto: blanco. Himen\u00f3foro: lamelas anexas, estrechas, blancas o crema muy p\u00e1lidas. Est\u00edpite: 5\u201310 cm de largo, superficie lisa, bastante robusta, usualmente adelgaz\u00e1ndose ligeramente hacia arriba. Olor: no distintivo. Sabor: suave. Esporada: blanca. Esporas: ampliamente elipsoides, equinuladas.",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/128039200/original.jpg",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/128039200/original.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Vargas y Restrepo, 2019; Mycoportal, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Franco-Molano y Uribe-Calle, 2000; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013; Vargas y Restrepo, 2019).Localidades: Vereda El Gaital (El Pe\u00f1\u00f3n); Colorados, carretera Zipaquir\u00e1 a Pacho (Cundinamarca). Origen: Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "Russula cyanoxantha es una especie ectomicorr\u00edzica que crece sobre suelo, en bosque montano (Phillips, 2005). Es de amplia distribuci\u00f3n (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Vargas y Restrepo, 2019; Mycoportal, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Guzm\u00e1n y Varela, 1978). Reportado como comestible en otros pa\u00edses (Boa, 2004).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie ectomicorr\u00edzica crece sobre suelo, en bosque montano (Phillips, 2005).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Russulales",
        "family": "Russulaceae",
        "genus": "Russula"
    },
    {
        "_id": "629633801858bf664ff78f95",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Russula sardonia",
        "name_common": "r\u00fasula acre",
        "names": [
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "r\u00fasula acre"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Primrose Brittlegill"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie presenta un p\u00edleo convexo, plano en ejemplares maduros a depresos, de color violeta, rojo viol\u00e1ceo o parduzco; su himen\u00f3foro consiste de lamelas anexas a ligeramente decurrentes, inicialmente crema a amarillo dorado p\u00e1lido, con una esporada de color crema; su est\u00edpite tiene la mitad superior blanquecina a lila muy p\u00e1lido, y en la mitad inferior es a lila gris\u00e1ceo oscuro, de superficie fibrilosa a ligeramente pruinosa (Phillips, 2005; Vargas y Restrepo, 2020).  P\u00edleo: 4\u20136.5 cm di\u00e1metro, convexo, plano en ejemplares maduros a depresos, violeta, rojo viol\u00e1ceo o parduzco, verdoso u ocre a amarillento, glabro. Contexto: blanco. Himen\u00f3foro: lamelas anexas a ligeramente decurrentes, inicialmente crema a amarillo dorado p\u00e1lido. Est\u00edpite: 3\u20138 cm de longitud, mitad superior blanquecina a lila muy p\u00e1lido, a lila gris\u00e1ceo oscuro en la mitad inferior, uniforme; superficie fibrilosa a ligeramente pruinosa. Esporada: crema. Esporas: ovoides, verrugosas. Pleurocistidios: fusiformes o cil\u00edndricos.",
        "img_main": "https://storage.googleapis.com/mo-image-archive-bucket/orig/318290.jpg",
        "img_thumbnail": "https://storage.googleapis.com/mo-image-archive-bucket/orig/318290.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n (Mycoportal, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Vargas y Restrepo, 2020).Localidades: Carretera de Arcabuco a Gachantiv\u00e1 (Boyac\u00e1). Origen: Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "Russula sardonia es una especie ectomicorr\u00edzica que crece sobre suelo,en bosques montanos (Phillips, 2005; Vargas y Restrepo, 2020). Es de amplia distribuci\u00f3n (Mycoportal, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Vargas y Restrepo, 2020). Reportado como comestible en otros pa\u00edses (Boa, 2004; Hall et al., 2011).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie ectomicorr\u00edzica crece sobre suelo,en bosques montanos (Phillips, 2005; Vargas y Restrepo, 2020).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Russulales",
        "family": "Russulaceae",
        "genus": "Russula"
    },
    {
        "_id": "62963ba2968eb782503d0151",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Schizophyllum commune",
        "name_common": "Splitgill",
        "names": [
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Splitgill"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Common Porecrust"
            },
            {
                "language": "Quechua Inga",
                "name": "Karabaja-Kallamba"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie se reconoce por su h\u00e1bito cespitoso, con consistenica correosa, flabeliforme, con superficie blanco grisacea y vellosa; las lamelas se dividen longitudinalmente (Pegler, 1983).  P\u00edleo: 1\u20135 cm de di\u00e1metro, conchado a flabeliforme, unido al sustrato con una base lateral; superficie seca, pubescente a villosa, beige, gris\u00e1ceo o marr\u00f3n muy p\u00e1lido; margen lobulado. Contexto: marr\u00f3n claro a marr\u00f3n gris\u00e1ceo. Himen\u00f3foro: falsamente lamelado, lamelas gruesas, cercanas, marr\u00f3n gris\u00e1ceo a gris, margen fimbriado, bifurcado. Est\u00edpite: ausente o reducido lateral. Olor y sabor: no distintivos. Esporada:blanca. Esporas: alantoides a cil\u00edndricas, lisas, inamiloides.",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/32700698/original.jpg",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/32700698/original.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n (Pegler, 1983; Franco-Molano et al., 2000; Franco-Molano et al., 2005), tropical y subtropical (Guzm\u00e1n y Varela, 1978), ocurre tambien en el centro de Europa (Guzm\u00e1n y Varela, 1978). Se ha reportado en las cinco regiones naturales de Colombia (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Guzm\u00e1n et al., 2004b;  Vasco-Palacios et al., 2005; Franco-Molano et al., 2005; L\u00f3pez-Quintero et al., 2007; Ort\u00edz-Moreno, 2010; L\u00f3pez-Quintero et al., 2011; L\u00f3pez-Quintero et al., 2012; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013; Soto-Medina y Bola\u00f1os-Rojas, 2013; Palacio et al., 2014; Mycoportal, 2020), en un rango altitudinal entre 50\u20132900 m snm (Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013).Localidades: Pacurita (Quibd\u00f3); Cerca de Llor\u00f3, km 28 carretera Quibd\u00f3 a Istmina (El Carmen de Atrato); Cerca de Popay\u00e1n, carretera a Cali (Cauca); La Rivera (Buenaventura); Carretera a Purace (Cauca); Finca Piedra Grande 13 km de Cali (Cali); Hacienda Cincinnati- Sierra Nevada de Santa Marta (Magdalena); Monochoa-Inspeccio\u0301n de Polic\u00eda de Araracuara (Solano); Alrededores del poblado de Araracuara (Solano); Campus Unillanos (Villavicencio); Forest reserve \"Los Besotes\" (Valledupar); School of Agriculture (Medell\u00edn); Cerca Cali (Valle del Cauca); Hacienda Riopaila South of Zarzal (Valle del Cauca; Western Cordillera Autopista  de Cali a Buenaventura (Valle del Cauca); Camino de Manizales al Nevado del Ru\u00edz, cerca de La Cascada; Reserva Forestal Protectora de Bitaco, vereda Chicoral (La Cumbre); Ciudad universitaria, Universidad de Antioquia (Medell\u00edn). Origen: Tropical | Subtropical | Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "El Karabaja-Kallamba (Schizophyllum commune) es una especie sapr\u00f3trofa y crece sobre troncos en descomposici\u00f3n (Franco-Molano et al., 2000), en areas con disturbio (Pegler, 1983), en bosque subtropical (Guzm\u00e1n y Varela, 1978), troncos cortados en descomposici\u00f3n (L\u00f3pez-Quintero et al., 2011), en potrero (Soto-Medina y Bola\u00f1os-Rojas, 2013), y en bosque mixto dominado por roble (Quercus humboldtii) (L\u00f3pez-Quintero et al., 2007). Es de amplia distribuci\u00f3n (Pegler 1983; Franco-Molano et al., 2000; Franco-Molano et al., 2005), tropical y subtropical (Guzm\u00e1n y Varela, 1978), ocurre tambien en el centro de Europa (Guzm\u00e1n y Varela, 1978). Se ha reportado en las cinco regiones naturales de Colombia (Guzm\u00e1n y Varela, 1978). Puede ser consumido como alimento pero adem\u00e1s es usado con varios fines medicinales en M\u00e9xico (Bautista-Gonz\u00e1lez y Moreno-Fuentes, 2014; Guzm\u00e1n y Varela, 1978).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa crece sobre troncos en descomposici\u00f3n (Franco-Molano et al., 2000), en areas con disturbio (Pegler, 1983), en bosque subtropical (Guzm\u00e1n y Varela, 1978), troncos cortados en descomposici\u00f3n (L\u00f3pez-Quintero et al., 2011), en potrero (Soto-Medina y Bola\u00f1os-Rojas, 2013), y en bosque mixto dominado por roble (Quercus humboldtii) (L\u00f3pez-Quintero et al., 2007).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Schizophyllaceae",
        "genus": "Schizophyllum"
    },
    {
        "_id": "62965e81d360d71c52c7eb8f",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Scleroderma areolatum",
        "name_common": "Leopard Earthball",
        "names": [
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Leopard Earthball"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Leopard-Spotted Earthball"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie presenta cuerpos fruct\u00edferos globosos de color amarillo pardo a ocre, con peque\u00f1as escuamulas de color oscuro, la gleba es pulverulenta al madurar, con esporas en masa de color marr\u00f3n oliva (Phillips, 2005). Badisioma: 3\u201310 cm de ancho, globoso, color amarillo pardo a ocre, con peque\u00f1as escuamulas de color oscuro. Gleba: pulverulenta al madurar, con esporada marr\u00f3n oliva. Esporas: globosas, equinuladas.",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/102932185/original.jpeg",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/102932185/original.jpeg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es com\u00fan y se ha reportado al oriente de Norte Am\u00e9rica (Phillips, 2005). En Colombia se ha reportado en la regi\u00f3n Andina (Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013; Vargas et al.,. sin publicar). Origen: Amplia distribuci\u00f3n",
        "abstract": "Scleroderma areolatum es una especie ectomicorr\u00edzica que crece en suelo de bosques y jard\u00ednes (Phillips, 2005). Es com\u00fan y se ha reportado al oriente de Norte Am\u00e9rica (Phillips, 2005). En Colombia se ha reportado en la regi\u00f3n Andina (Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013; Vargas et al.,. sin publicar). Cuenta con varios usos medicinales en M\u00e9xico, especialmente relacionados a problemas de la piel (Bautista-Gonz\u00e1lez y Moreno-Fuentes, 2014).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie ectomicorr\u00edzica crece en suelo de bosques y jard\u00ednes (Phillips, 2005).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Boletales",
        "family": "Sclerodermataceae",
        "genus": "Scleroderma"
    },
    {
        "_id": "6298fd0db9c762f6521b3641",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Stereum hirsutum",
        "name_common": "Estereo peludo",
        "names": [
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Estereo peludo"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Hairy Curtain Crust"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Hairy Stereum"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie se reconoce por presentar zonaciones conc\u00e9ntricas en el p\u00edleo, por presentar una superficie aterciopelada, de colores naranja a marr\u00f3n claro, y un himen\u00f3foro liso y amarillento (Mata et al., 2003).  P\u00edleo: hasta 7 cm de ancho, semicircular, dimidiado o flabeliforme a irregular, a menudo umbonado; membranoso-el\u00e1stico cuando est\u00e1 fresco y cori\u00e1ceo cuando est\u00e1 seco, ampliamente adherido; superficie de hirsuta a h\u00edspida, de color amarillo ocr\u00e1ceo o blanco gris\u00e1ceo, en los espec\u00edmenes m\u00e1s viejos a menudo cubiertos por algas verdes o con un cutis marr\u00f3n rojizo; margen ondulado, a veces radiantemente plicado, adelgaz\u00e1ndose hacia afuera, generalmente de color crema blanquecino a gris. Contexto: crema blanquecino. Himen\u00f3foro: liso a ligeramente tuberculado, a menudo con crestas radiales conc\u00e9ntricas; amarillo claro a naranja gris\u00e1ceo. Suele ser s\u00e9sil. Olor-Sabor: no distintivo. Esporada: blanca. Esporas: elipsoide-cil\u00edndricas, lisas, a menudo con gotas de aceite internas, amiloides.",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/29912245/original.jpeg",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/29912245/original.jpeg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n a nivel mundial y se distribuye en Norte Am\u00e9rica, Centro Am\u00e9rica, Sur Am\u00e9rica, Europa, Asia y  el norte de Africa (Mata et al., 2003). En Colombia se ha reportado en departamentos de las cinco regiones naturales, excepto en la regi\u00f3n insular (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Ru\u00edz y Varela 2006; L\u00f3pez-Quintero et al., 2007; Ort\u00edz-Moreno, 2010; Soto-Medina y Bola\u00f1os-Rojas, 2013; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013; Mycoportal, 2020), en un rango altitudinal entre 1700\u20132850 m snm (Soto-Medina y Bola\u00f1os-Rojas, 2013; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013).  Localidades: Colorados, carretera Zipaquir\u00e1 a Pacho (Cundinamarca); Munchique (Buenos Aires); Antioquia, Cerca Llanos de Cuiva (Santa Rosa de Osos); Cerca El Chaquiro (Santa Rosa de Osos); Carretera de San Jos\u00e9 de la Monta\u00f1a a Labores (Santa Rosa de Osos); Carretera entre Mosquera y La Mesa (Cundinamarca); Sierra Nevada de Santa Marta (Magdalena); beween Popay\u00e1n y El Tambo (Cauca); El Bosque de Las Mercedes (Bojac\u00e1); Carretera entre Guasca y Gacheta (Cundinamarca); Carretera de La Plata a Purace (Huila); Carretera de Pasto a Ipiales (Nari\u00f1o); Carretera de Pasto a San Andr\u00e9s de Tumaco (Nari\u00f1o); en la carretera Mosquera- La Mesa (Cundinamarca); en la carretera Quibd\u00f3 - Istmina (Choc\u00f3);  camino Tunja-Ramiriqu\u00ed (Boyac\u00e1); sobre Rio Anor\u00ed (Antioquia); Colorados, en la carretera Zipaquira\u0301 - Pacho (Cundinamarca); Finca Barcelona (Villavicencio); Vic. 42-43 km. de Fomeque, Carretera entre Calera y Fomeque (Cundinamarca); Aljibe, Providencia, sobre Rio Anor\u00ed (Antioquia); Vicinity of Nazareth (Cundinamarca); 13 millas de Florencia, en la carretera Florencia-El Doncell Road. Intendencia Caquet\u00e1 (Caquet\u00e1); Vicinity Km Post 12  Paipa- Pantano de Vargas (Paipa); El Bosque de Tibabita, E. jardines de Paz (Bogot\u00e1);  en el camino Guasca-Gachal\u00e1 cerca Km Poste  43 (Cundinamarca); Reserva Forestal Protectora de Bitaco, vereda Chicoral (La Cumbre). Origen: Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "Stereum hirsutum es una especie sapr\u00f3trofa que crece en corteza y madera en descomposici\u00f3n (Mata et al., 2003; Ort\u00edz-Moreno, 2010), en bosque de roble (Guzm\u00e1n y Varela, 1978), en bosque de niebla (Ru\u00edz y Varela, 2006; Soto-Medina y Bola\u00f1os-Rojas, 2013) y en bosque mixto dominado por roble (Quercus humboldtii) (L\u00f3pez-Quintero et al., 2007). Es de amplia distribuci\u00f3n a nivel mundial y se distribuye en Norte Am\u00e9rica, Centro Am\u00e9rica, Sur Am\u00e9rica, Europa, Asia y el norte de Africa (Mata et al., 2003). En Colombia se ha reportado en departamentos de las cinco regiones naturales, excepto en la regi\u00f3n insular (Guzm\u00e1n y Varela, 1978). Cuenta con caracter\u00edsticas antimicrobianas y medicinales (Mata et al., 2003).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa crece en corteza y madera en descomposici\u00f3n (Mata et al., 2003; Ort\u00edz-Moreno, 2010), en bosque de roble (Guzm\u00e1n y Varela, 1978), en bosque de niebla (Ru\u00edz y varela 2006; Soto-Medina y Bola\u00f1os-Rojas, 2013) y en bosque mixto dominado por roble (Quercus humboldtii)  (L\u00f3pez-Quintero et al., 2007).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Russulales",
        "family": "Stereaceae",
        "genus": "Stereum"
    },
    {
        "_id": "62991f587031c3f46dee8f7d",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Suillus luteus",
        "name_common": "Slippery Jack",
        "names": [
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Slippery Jack"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar un p\u00edleo convexo a plano, de superficie glabra, viscida a glutinosa, de color marr\u00f3n, amarillo claro u oscuro a rojizo; su himen\u00f3foro consiste de tubos adnados o subdecurrentes, de color blanco amarillo claro o m\u00e1s fuerte con la edad; con una esporada de color canela; su est\u00edpite es cil\u00edndrico de superficie granular, amarillo fuerte a marr\u00f3n rojizo, con un anillo superior, peronado, membranoso, persistente; sus cuerpos fruct\u00edferos presentan un olor no distintivo y un sabor agradable (Franco-Molano et al., 2000).  P\u00edleo: 5\u201312 cm de di\u00e1metro, convexo a plano; superficie glabra, viscida a glutinosa, marr\u00f3n, amarillo claro u oscuro a rojizo; margen entero. Contexto: grueso, blanco amarillo claro. Himen\u00f3foro: tubos adnados o subdecurrentes, blanco amarillo claro o m\u00e1s fuerte con la edad, 3 poros por mm. Est\u00edpite: 4\u20138 cm de longitud, cil\u00edndrico; superficie granular o punctata, amarillo fuerte a marr\u00f3n rojizo; interior s\u00f3lido. Anillo: superior, peronado, membranoso, persistente. Olor: no distintivo. Sabor: agradable. Esporada: canela. Esporas: fusiformes a oblongas, lisas, inamiloides.",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/12823339/original.jpeg",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/12823339/original.jpeg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie se asocia con con\u00edferas y es considerada de amplia distribuci\u00f3n (Franco-Molano et al., 2000). En Colombia fue introducida con plantaciones ex\u00f3ticas en la regi\u00f3n Andina (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Montoya et al., 2005; ANDES_F Colecci\u00f3n Uniandes, Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013), est\u00e1 distribuida en un rango altitudinal entre 2200\u20133000 m snm (Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013). Localidades: Embalse del Neusa (Cogua); Vereda Tilat\u00e1, Base Militar del Sisga (Chocont\u00e1); Vereda Santa Rita (Guatap\u00e9); Centro Experimental Piedras Blancas (Medell\u00edn). Origen: Amplia distribuci\u00f3n | Introducida.",
        "abstract": "Suillus luteus es una especie ectomicorr\u00edzica que crece en suelo, en plantaciones de pino (Franco-Molano et al., 2000). Se asocia con con\u00edferas y es considerada de amplia distribuci\u00f3n (Franco-Molano et al., 2000). En Colombia fue introducida con plantaciones ex\u00f3ticas en la regi\u00f3n Andina (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Montoya et al., 2005). Es considerada alimenticia (Franco-Molano et al., 2000) y en M\u00e9xico se reporta como medicinal para el dolor de cabeza y la depresi\u00f3n (Bautista-Gonz\u00e1lez y Moreno-Fuentes, 2014).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie ectomicorr\u00edzica crece en suelo, en plantaciones de pino (Franco-Molano et al., 2000).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Boletales",
        "family": "Suillaceae",
        "genus": "Suillus"
    },
    {
        "_id": "6299417f9ab49c13701c14e9",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Teloschistes exilis",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "",
        "img_main": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1291430.jpg",
        "img_thumbnail": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1291430.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "En Colombia esta especie se ha registrado en la regi\u00f3n Andina y Amaz\u00f3nica (Rubiano, 1988; Bernal et al., 2019), en un rango altitudinal entre 2400\u20132900 m snm (Bernal et al., 2019).Localidades: Termozipa (Ziapaquir\u00e1). Origen: Neotropical | \u00c1frica.",
        "abstract": "Teloschistes exilis es una especie de hongo liquenizada (Rubiano, 1988; Bernal et al., 2019). En Colombia esta especie se ha registrado en la regi\u00f3n Andina y Amaz\u00f3nica (Rubiano, 1988). Se ha demostrado el potencial de esta especie como indicadora de contaminaci\u00f3n (Rubiano, 1988).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta es una especie de hongo liquenizada (Rubiano, 1988; Bernal et al., 2019).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Lecanoromycetes",
        "order": "Teloschistales",
        "family": "Teloschistaceae",
        "genus": "Teloschistes"
    },
    {
        "_id": "629ebdbf7085730d28165c03",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Trametes versicolor",
        "name_common": "Yesquero delores",
        "names": [
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Yesquero delores"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "yesquero multicolor"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Turkeytail"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie presenta un p\u00edleo flexible cuando est\u00e1 fresco, circular, semicircular, en forma de repisa, flabeliforme, a menudo fusionado con otros p\u00edleos, de superficie vellosa o aterciopelada, con zonas conc\u00e9ntricas de color blanco, marr\u00f3n, canela y marr\u00f3n rojizo; su himen\u00f3foro consiste de poros blanquecinos a gris p\u00e1lido, con una esporada blanquecina; los cuerpos fruct\u00edferos presentan un olor y sabor no distintivo (Kuo y Methven, 2014). P\u00edleo: hasta 10 cm de ancho, flexible cuando est\u00e1 fresco, circular, semicircular, en forma de repisa, flabeliforme, a menudo fusionado con otros p\u00edleos, densamente velloso o aterciopelado, con zonas conc\u00e9ntricas de color blanco, marr\u00f3n, canela y marr\u00f3n rojizo o, a veces, con otros tonos azul, verde y naranja. Contexto: blanquecino, delgado, duro, correoso. Himen\u00f3foro: poroide, con ~ 4 poros por mm, tubos de hasta 3 mm de profundidad, blanquecino a gris\u00e1ceo p\u00e1lido. Olor-Sabor: no distintivo. Esporada: blanquecina. Esporas: cil\u00edndricas, lisas, inamiloides.",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/27005174/original.jpg",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/27005174/original.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n. En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Setliff y Ryvarden, 1983; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013; Mycoportal, 2020) y en el departamento del Meta (Ort\u00edz-Moreno, 2010), con una altura registrada de 2560 m snm (Setliff y Ryvarden, 1983). Localidades: Carretera entre Guasca y Gacheta (Cundinamarca); Carretera de Pasto a Mocoa (Nari\u00f1o); Carretera de Mosquera a La Mesa, poste Km 22 (Cundinamarca); Carretera de Sogamoso a Aguazul (Boyac\u00e1); Campus Unillanos (Villavicencio); Carretera entre Arcabuco y Moniquir\u00e1 (Boyac\u00e1); Rio Calima, La Trojita (Valle del Cauca). Origen: Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "Trametes versicolor es una especie sapr\u00f3trofa que crece sobre troncos y tocones (Kuo y Methven, 2014). Es de amplia distribuci\u00f3n. En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Setliff y Ryvarden 1983; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013; Mycoportal, 2020) y en el departamento del Meta (Ort\u00edz-Moreno, 2010). Cuenta con diversos usos medicinales especialmente para la piel (Bautista-Gonzalez y Moreno-Fuentes 2014). Tambi\u00e9n cuenta con enzimas de potencial uso en la industria (Montoya et al., 2014).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa crece sobre troncos y tocones (Kuo y Methven, 2014).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Polyporales",
        "family": "Polyporaceae",
        "genus": "Trametes"
    },
    {
        "_id": "629ebdc47085730d28165c4b",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Trametes villosa",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar un p\u00edleo semicircular, de forma irregular en repisa o flabeliforme, a menudo fusionado lateralmente con otros p\u00edleos, de superficie densamente villosa, con zonas conc\u00e9ntricas, blanquecinas a verde gris\u00e1ceas; su himen\u00f3foro consiste de poros angulares, alargados en espec\u00edmenes maduros, a menudo ligeramente dentados, blanquecinos, con una esporada de color blanco; los espec\u00edmenes presentan olor y sabor no distintivo (Kuo y Methven, 2014).  P\u00edleo: hasta 7 cm de ancho, semicircular, de forma irregular en repisa, o flabeliforme, a menudo fusionado lateralmente con otros p\u00edleos, densamente villoso, con zonas conc\u00e9ntricas, blanquecinas a verde gris\u00e1ceas. Contexto: blanquecino, duro, corchoso. Himen\u00f3foro: poros angulares, 1\u20133 por mm, poros alargados en espec\u00edmenes maduros, a menudo ligeramente dentados, blanquecinos, volvi\u00e9ndose parduzcos con la edad. Olor-Sabor: no distintivo. Esporada: blanca. Esporas: cil\u00edndricas, lisas, hialinas.",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/246368781/large.jpg",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/246368781/large.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de distribuci\u00f3n tropical y subtropical (Guzm\u00e1n y Varela, 1978). En Colombia se ha reportado de la regi\u00f3n Andina, Caribe y en el departamento del Choc\u00f3 (Henao, 1989; Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Setliff y Ryvarden, 1983; Guzm\u00e1n et al., 2004b;  Palacio et al., 2014; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013; Vargas y Restrepo, 2019; Mycoportal, 2020) en un rango altitudinal entre 50\u20131750 m snm (Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013).Localidades: Pacurita (Quibd\u00f3); Los Estancos, Corregimiento de La Troje (Quibd\u00f3); Carretera Cali a Buenaventura, vertiente del Pac\u00edfico (Valle del Cauca); Cerca de Manizales, carretera Cali a Manizales (Manizales); Carretera de Popay\u00e1n a Purace (Popay\u00e1n); Carretera de Aguazul-Sogamoso (Boyac\u00e1);  carretera \"Panamericana\" de Las Animas toward the coast (Choc\u00f3); 93 km de Ansermanuevo- Carretera de Ansermanuevo-N\u00f3vita (Choc\u00f3); Finca \"El Bosque\"- Vereda Guazabarita (El Tambo); Poste Km 94; carretera de Choc\u00f3nta-Aguaclara (Boyac\u00e1); 83 km Carretera de Buga-Buenaventura (Valle del Cauca); Vicinity of Zetaquir\u00e1 (Boyac\u00e1); Cerca Pueblo Viego - Sierra Nevada de Santa Marta (Magdalena); Forest reserve \"Los Besotes\" (Valledupar); Villa Arteaga, Caucheras (Mutat\u00e1). Origen: Tropical | Subtropical.",
        "abstract": "Trametes villosa es una especie com\u00fan en areas de disturbio (Guzm\u00e1n y Varela, 1978). Es de distribuci\u00f3n tropical y subtropical (Guzm\u00e1n y Varela, 1978). En Colombia se ha reportado de la regi\u00f3n Andina, Caribe y en el departamento del Choc\u00f3 (Henao, 1989; Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Setliff y Ryvarden, 1983; Guzm\u00e1n et al., 2004b). En M\u00e9xico es usado con varios fines medicinales (Bautista-Gonz\u00e1lez y Moreno-Fuentes, 2014).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie es com\u00fan en areas de disturbio (Guzm\u00e1n y Varela, 1978).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Polyporales",
        "family": "Polyporaceae",
        "genus": "Trametes"
    },
    {
        "_id": "629edc3e7b144d382d6a2643",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Trichoderma harzianum",
        "name_common": "hvit jordmugg",
        "names": [
            {
                "language": "Bokm\u00e5l, Norwegian; Norwegian Bokm\u00e5l",
                "name": "hvit jordmugg"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar colonias de crecimiento lento, forman 1\u20132 anillos conc\u00e9ntricos, con colonias algodonosas, blancas y verdes; a nivel microsc\u00f3pico presenta conidios globosos o subglobosos (Kamala et al., 2015).  Colonias: de crecimiento lento, forman 1-2 anillos conc\u00e9ntricos, con colonia algodonosa blanca y verde; pigmentos de amarillo a marr\u00f3n oscuro, olor dulce a coco. Conidi\u00f3foro: piramidal con intervalos verticales cortos y rama secundaria de base corta. Fi\u00e1lides: ampuliformes, en forma de botella. Conidios: globosos o subglobosos. Clamidosporas: de globosas a subglobosas, terminales o intercalares.",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/182776011/large.jpg",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/182776011/large.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n (CBS Strain Data Base, 2020). En Colombia se ha registrado en los departamento de Magdalena y Boyac\u00e1 (Cubillos et al., 2008; Hoyos-Carvajal et al., 2009). Origen: Amplia distribuci\u00f3n",
        "abstract": "Trichoderma harzianum es una especie sapr\u00f3trofa que se ha reportado en suelo con cultivo de palma africana (Elaeis guineensis) (Hoyos-Carvajal et al., 2009). Es de amplia distribuci\u00f3n (CBS Strain Data Base, 2020). En Colombia se ha registrado en los departamento de Magdalena y Boyac\u00e1 (Cubillos et al., 2008; Hoyos-Carvajal et al., 2009). Presenta un efecto antagoniste frente a varios fitopat\u00f3genos (Castro-Toro y Rivillas Osorio, 2012).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa se ha reportado en suelo con cultivo de palma africana (Elaeis guineensis) (Hoyos-Carvajal et al., 2009).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Sordariomycetes",
        "order": "Hypocreales",
        "family": "Hypocreaceae",
        "genus": "Trichoderma"
    },
    {
        "_id": "629fa590d2ed53572efff134",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Tricholoma caligatum",
        "name_common": "True Booted Knight",
        "names": [
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "True Booted Knight"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar cuerpos fruct\u00edferos escamosos, con p\u00edleo de color marr\u00f3n oscuro  a marr\u00f3n p\u00e1lido, lamelas apretadas de color crema y un est\u00edpite con anillo peronado (Halling y Mueller, 2005).  P\u00edleo: 5.5\u201312 cm de di\u00e1metro, convexo a plano convexo levemente umbonado; superficie fibrilosa-escamosa, con fibrillas dispuestas radialmente, marr\u00f3n claro a marr\u00f3n oscuro sobre un trasfondo beige; margen fibriloso, incurvado a decurvado. Contexto: blanco. Himen\u00f3foro: lamelas adnadas a anexas, pr\u00f3ximas, lisas, blanco-crema con tintes marrones en espec\u00edmenes maduros. Est\u00edpite: 5\u201312.5 cm de longitud, central a exc\u00e9ntrico, uniforme; superficie blanca hacia el \u00e1pice, fibrilosa-escamosa hacia la base. Anillo: membranoso, fibriloso y robusto. Olor: desagradable. Sabor: leve a nueces. Esporada: blanca. Esporas: elipsoides a ampliamente elipsoides, lisas, inamiloides.",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/250224997/large.jpg",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/250224997/large.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie se distribuye en pa\u00edses de zonas templadas hasta Costa Rica (Halling y Mueller, 2005). En Colombia, se ha reportado para el departamento de Boyac\u00e1 (Vargas y Restrepo, 2020). Origen: Amplia distribuci\u00f3n",
        "abstract": "Tricholoma caligatum es una especie ectomicorr\u00edzica que crece sobre suelo en bosques de roble (Halling y Mueller, 2005). Se distribuye en pa\u00edses de zonas templadas hasta Costa Rica (Halling y Mueller, 2005). En Colombia, se ha reportado para el departamento de Boyac\u00e1 (Vargas y Restrepo, 2020). En Colombia no se usa esta especie, sin embargo en otros pa\u00edses reportan su uso como comestible (Boa, 2004; Phillips, 2005).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie ectomicorr\u00edzica crece sobre suelo en bosques de roble (Halling y Mueller, 2005).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Tricholomataceae",
        "genus": "Tricholoma"
    },
    {
        "_id": "629fddb4591af46f3ba24496",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Panaeolus fimicola",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "",
        "img_main": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1335529.jpg",
        "img_thumbnail": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1335529.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "En Colombia esta especie se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Primer Coloquio Colombiano de Micolog\u00eda 2020).",
        "abstract": "Panaeolus fimicola es una especie sapr\u00f3trofa que en Colombia esta especie se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Primer Coloquio Colombiano de Micolog\u00eda 2020). Se reporta como cicatrizante (Primer Coloquio Colombiano de Micolog\u00eda 2020).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie es sapr\u00f3trofa (Primer Coloquio Colombiano de Micolog\u00eda 2020).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Bolbitiaceae",
        "genus": "Panaeolus"
    },
    {
        "_id": "629fe3c7915f300d3cbb0ca6",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Hypotrachyna sinuosa",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "",
        "img_main": "https://storage.googleapis.com/mo-image-archive-bucket/orig/456655.jpg",
        "img_thumbnail": "https://storage.googleapis.com/mo-image-archive-bucket/orig/456655.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es subcosmopolita (D\u00edaz-Escand\u00f3n et al., 2016). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Bernal et al., 2019; D\u00edaz-Escand\u00f3n et al., 2016), en un rango altitudinal entre 1200\u20134540 m snm (Bernal et al., 2019).Localidades: Purac\u00e9 Volcano, Purac\u00e9 National Natural Park (Purac\u00e9). Origen: Subcosmopolita.",
        "abstract": "Hypotrachyna sinuosa es una especie de hongo liquenizada y es subcosmopolita (D\u00edaz-Escand\u00f3n et al., 2016). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Bernal et al., 2019; D\u00edaz-Escand\u00f3n et al., 2016). Se ha demostrado el potencial de esta especie como indicadora de contaminaci\u00f3n del aire por az\u00fafre (D\u00edaz-Escand\u00f3n et al., 2016).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta es una especie de hongo liquenizada (D\u00edaz-Escand\u00f3n et al., 2016).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Lecanoromycetes",
        "order": "Lecanorales",
        "family": "Parmeliaceae",
        "genus": "Hypotrachyna"
    },
    {
        "_id": "62a0d049b458204447fccdf8",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Porphyrellus indecisus",
        "name_common": "Hongo panelo.",
        "names": [
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Hongo panelo."
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Tusos"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie presenta un p\u00edleo convexo a ampliamente convexo o casi plano, de superficie seca, glabra o finamente afelpada, de color marr\u00f3n, generalmente con tonos canela; su himen\u00f3foro es tubular, blanquecino, torn\u00e1ndose de rosado a parduzco, con una esporada de color marr\u00f3n ros\u00e1ceo; su est\u00edpite es m\u00e1s o menos uniforme de superficie blanquecina cuando es joven, a veces muy finamente reticulada cerca del \u00e1pice; los cuerpos fruct\u00edferos presentan un olor y sabor no distintivo (Kuo y Methven, 2014).  P\u00edleo: 5\u201317 cm de di\u00e1metro, convexo a ampliamente convexo o casi plano; superficie seca, glabra o finamente afelpada, marr\u00f3n, generalmente con tonos canela. Contexto: blanco, te\u00f1ido de rosado a parduzco al exponerse. Himen\u00f3foro: poros angulares, 2 por mm; tubos de hasta 12 mm de profundidad, blanco, torn\u00e1ndose de rosado a parduzco. Est\u00edpite: 4\u201310 cm de longitud, m\u00e1s o menos uniforme; superficie blanquecina cuando es joven a parduzca, glabra, a veces muy finamente reticulada cerca del \u00e1pice. Olor-Sabor: no distintivo. Esporada: marr\u00f3n ros\u00e1ceo. Esporas: fusiformes a subfusiformes, lisas, hialinas",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/163673955/large.jpeg",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/163673955/large.jpeg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de distribuci\u00f3n tropical (Mycoportal, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Pe\u00f1a-Ca\u00f1\u00f3n y Henao-Mej\u00eda, 2014).Localidades: Veredas Carapacho Alto y Quiche (Chiquinquira\u0301) . Origen: Tropical.",
        "abstract": "El hongo panelo o tusos (Porphyrellus indecisus) es una especie ectomicorr\u00edzica que crece sobre suelo en bosques de roble (Kuo y Methven, 2014). Es de distribuci\u00f3n tropical (Mycoportal, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Pe\u00f1a-Ca\u00f1\u00f3n y Henao-Mej\u00eda, 2014). Cuenta con usos alimenticios (Garibay-Orijel y Ruan-Soto, 2014).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie ectomicorr\u00edzica crece sobre suelo en bosques de roble (Kuo y Methven, 2014).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Boletales",
        "family": "Boletaceae",
        "genus": "Porphyrellus"
    },
    {
        "_id": "62a2705077771be548c4e198",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Pluteus cervinus",
        "name_common": "Deer Shield",
        "names": [
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Deer Shield"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Fawn Pluteus"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar un p\u00edleo campanulado a ampliamente convexo cuando es joven y levantado plano o poco depreso cuando est\u00e1 maduro; de superficie seca, viscosa cuando est\u00e1 h\u00fameda, radialmente fibrilosa a escamosa, de color marr\u00f3n a avellana a gris, m\u00e1s clara con la edad; su himen\u00f3foro consiste de lamelas, libres, apretadas, blancas cuando es joven, salm\u00f3n cuando maduras con una esporada de color salm\u00f3n rosado; su est\u00edpite es firme, igual, ensanchado en la base de superficie h\u00fameda, parcialmente brillante, con fibrillas escamosas, de color avellana pardusco en la base, blanquecina hacia el \u00e1pice (Kuo, 2015a, Dias y Cortez, 2013).  P\u00edleo: 5,5\u201311 cm de di\u00e1metro, campanulado a ampliamente convexo cuando es joven y levantado, plano o poco depreso cuando est\u00e1 maduro, umbonado; superficie seca, viscosa cuando est\u00e1 h\u00fameda, radialmente fibrilosa a escamosa, cubierta con una epicutis filamentosa continua, agrietada en el centro cuando madura, marr\u00f3n a avellana a gris, m\u00e1s clara con la edad. Contexto: blanco, suave, fr\u00e1gil, oscureciendo con el tiempo y despu\u00e9s del corte. Himen\u00f3foro: lamelas, libres, apretadas, blancas cuando es joven, salm\u00f3n cuando maduras. Est\u00edpite: 4.2-13 cm de largo, firme, igual, ensanchado en la base; superficie h\u00fameda, parcialmente brillante, con fibrillas escamosas recurvadas cuando madura, fr\u00e1gil, base insertada, avellana pardusco en la base, blanquecina hacia arriba. Esporada: salm\u00f3n rosado. Esporas: ovoides a elipsoides, lisas, inamiloides.",
        "img_main": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1530966.jpg",
        "img_thumbnail": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1530966.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n (GBIF, 2020; Mycoportal, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013; GBIF, 2020). Origen: Amplia distribuci\u00f3n",
        "abstract": "Pluteus cervinus es una especie sapr\u00f3trofa, crece en madera muerta de maderas duras (Kuo 2015a; Dias y Cortez, 2013). Es de amplia distribuci\u00f3n (GBIF, 2020; Mycoportal, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013; GBIF, 2020). Reportado como comestible en M\u00e9xico (Garibay-Orijel y Ruan-Soto, 2014).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa, crece en madera muerta de maderas duras (Kuo, 2015a; Dias y Cortez, 2013).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Pluteaceae",
        "genus": "Pluteus"
    },
    {
        "_id": "62aa62dcc70f909b2a4431e2",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Parmotrema austrosinense",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "",
        "img_main": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/0d/Parmotrema_austrosinense_977507.jpg",
        "img_thumbnail": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/0d/Parmotrema_austrosinense_977507.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de distribuci\u00f3n pantropical (Bernal et al., 2019). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Simijaca Salcedo et al., 2011; Jaramillo Ciro y Botero Botero, 2010; Bernal et al., 2019), en un rango altitudinal entre 850\u20132940 m snm (Bernal et al., 2019).Localidades: Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia (Tunja). Origen: Pantropical.",
        "abstract": "Parmotrema austrosinense es una especie de hongo liquenizada. Es de distribuci\u00f3n pantropical (Bernal et al., 2019). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Simijaca Salcedo et al., 2011; Jaramillo Ciro y Botero Botero, 2010; Bernal et al., 2019). Es usado como bioindicador (Simijaca-Salcedo et al., 2011; Jaramillo Ciro y Botero Botero, 2010).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta es una especie de hongo liquenizada (Jayalal et al., 2013).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Lecanoromycetes",
        "order": "Lecanorales",
        "family": "Parmeliaceae",
        "genus": "Parmotrema"
    },
    {
        "_id": "62ab6c10b955ce0c388ad2e3",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Panaeolus cyanescens",
        "name_common": "bl\u00e5nande brokskivling",
        "names": [
            {
                "language": "Swedish",
                "name": "bl\u00e5nande brokskivling"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar un p\u00edleo parab\u00f3lico, subgloboso a campanulado de superficie lisa a agrietada conc\u00e9ntricamente, color desde gris blanquecino a marr\u00f3n claro o marr\u00f3n gris\u00e1ceo; su himen\u00f3foro consiste de lamelas adnadas, grises, con una esporada de color negra; su est\u00edpite es m\u00e1s o menos uniforme, blanquecino, ligeramente azul verdoso; sus cuerpos fruct\u00edferos presentan un olor f\u00fangico (Pegler, 1983; Guzm\u00e1n y Perez 1972).  P\u00edleo: 1\u20133.5 cm de di\u00e1metro, parab\u00f3lico, subgloboso a campanulado; superficie lisa a agrietada conc\u00e9ntricamente, color desde gris blanquecino a marr\u00f3n claro o marr\u00f3n gris\u00e1ceo, torn\u00e1ndose m\u00e1s oscuro en el centro; se mancha azul verdoso al maltratarse. Contexto: blanquecino. Himen\u00f3foro: lamelas adnadas, sinuadas, grises. Est\u00edpite: 6.7\u201310 cm de longitud, m\u00e1s o menos uniforme, blanquecino, sedoso, ligeramente azul verdoso. Olor: f\u00fangico. Esporada: negra. Esporas: subglobosas, lisas, marr\u00f3n oscuro.",
        "img_main": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1527937.jpg",
        "img_thumbnail": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1527937.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es com\u00fan en el Caribe y en zonas tropicales de Sur Am\u00e9rica (Pegler, 1983), tambien en zonas tropicales de Asia, \u00c1frica y ocasionalmente en el mediterraneo (Pulido, 1983). En Colombia se ha reportado en Boyac\u00e1 y Cundinamarca, en un rango altitudinal entre 1400\u20132000 m snm (Pulido, 1983).Localidades: Carretera Chocont\u00e1-Aguaclara, Km. 94 (Boyac\u00e1); Carretera La Mesa-Bogot\u00e1, Km. 20 (Cundinamarca). Origen: Tropical | Subtropical.",
        "abstract": "Panaeolus cyanescens es una especie sapr\u00f3trofa y crece en suelos abonados y sobre excrementos (Pegler, 1983) y en praderas (Pulido, 1983). Esta especie es com\u00fan en el Caribe y en zonas tropicales de Sur Am\u00e9rica (Pegler, 1983), tambien en zonas tropicales de Asia, \u00c1frica y ocasionalmente en el mediterraneo (Pulido, 1983). En Colombia se ha reportado en Boyac\u00e1 y Cundinamarca (Pulido, 1983). Reportado como alucin\u00f3geno en Costa Rica (Boa, 2004).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa crece en suelos abonados y sobre excrementos (Pegler, 1983) y en praderas (Pulido, 1983).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Bolbitiaceae",
        "genus": "Panaeolus"
    },
    {
        "_id": "62ae306962eee24939a3e5d2",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Nigrospora oryzae",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie presenta colonias en medio PDA lanosas, flocosas, con margen circular, de r\u00e1pido crecimiento, de color blanco a gris a negro con la edad (Wang et al., 2017).  Colonias: en PDA lanosas, flocosas, con margen circular, de r\u00e1pido crecimiento, blancas a gris a negras con la edad. Hifas: ramificadas, septadas, lisas, hialinas. Conidi\u00f3foros: agregados en esporodoquios negros, micronematosos o semimacronematosos, multiseptados, extensamente ramificados, flexuosos o rectos, pardo p\u00e1lidos, lisos. C\u00e9lulas conidi\u00f3genas: agregadas en racimos en hifas, monobl\u00e1sticas ampuliformes o subesf\u00e9ricas, hialinas. Conidios: abundantes, solitarios, globosos o subglobosos, negros, brillantes, lisos, unicelulares.",
        "img_main": "https://www.researchgate.net/publication/341633071/figure/fig3/AS:895257969442824@1590457541656/Nigrospora-oryzae-JZB-3230004-a-and-b-Appearance-of-leaf-spots-on-the-host_W640.jpg",
        "img_thumbnail": "https://www.researchgate.net/publication/341633071/figure/fig3/AS:895257969442824@1590457541656/Nigrospora-oryzae-JZB-3230004-a-and-b-Appearance-of-leaf-spots-on-the-host_W640.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n (Wang et al., 2017; Mycoportal, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Miles et al., 2012).Localidades: Experimental farm San Isidro Labrador- Fundaci\u00f3n Universitaria Juan de Castellanos (Boyac\u00e1); Cruz Verde Paramo (Bogot\u00e1); Salto del Tequendama (Cundinamarca). Origen: Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "Nigrospora oryzae es una especie end\u00f3fita, crece en hojas de arroz, en especies de Espeletia de p\u00e1ramo (Miles et al., 2012).Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n (Wang et al., 2017; Mycoportal, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Miles et al., 2012). Su h\u00e1bito end\u00f3fito (dentro de las plantas) sirve como antimicrobiano contra algunos pat\u00f3genos (Miles et al., 2012).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie end\u00f3fita, crece en hojas de arroz, en especies de Espeletia de p\u00e1ramo (Miles et al., 2012).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Sordariomycetes",
        "order": "Trichosphaeriales",
        "family": "Trichosphaeriaceae",
        "genus": "Nigrospora"
    },
    {
        "_id": "62ae3baa4de02b17555e2474",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Nectria pityrodes",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar peritecios cespitosos, generalmente en grupos de 2\u20137; verrugosos, anaranjados, globosos y no papilados (Samuels y Dumont, 1982).  Peritecios: cespitosos, generalmente en grupos de 2-7; sobre un estroma errumpente, verrugosos, anaranjados, globosos, no papilados, cupulados cuando secos, sin cambio de color en 3% KOH o 100% \u00e1cido l\u00e1ctico. Pared del peritecio: c\u00e9lulas en la superficie con textura angular a casi circular, 7-10 um de di\u00e1metro, pared de 1 um de espesor. Ascos: fusiformes, \u00e1pice simple. Ascosporas: biseriadas, alantoides a ampliamente el\u00edpticas, uni-septadas, lisas, hialinas cuando se descargan.",
        "img_main": "https://images.phylopic.org/images/7ebbf05d-2084-4204-ad4c-2c0d6cbcdde1/raster/639x1024.png",
        "img_thumbnail": "",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de distribuci\u00f3n tropical (Mycoportal, 2020). En Colombia se ha registrado en los departamentos de Antioquia, Boyac\u00e1, Choc\u00f3, Putumayo y Risaralda (Mycoportal, 2020; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013), a una altura de 250 m snm (Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013).Localidades: Poste km 165; en la carretera Choconta-Aguaclara (Boyac\u00e1); 9 km de Dabeiba, en la carretera Dabeiba-Turbo (Dabeiba); 93 km de Ansermanuevo- Carretera de Ansermanuevo-N\u00f3vita (Choc\u00f3); Poste Km 27 de Mocoa en la carretera Mocoa-Puerto Asis (Putumayo); Carretera entre Pueblorico y Santa Celilia (Risaralda). Origen: Tropical.",
        "abstract": "Nectria pityrodes es una especie sapr\u00f3trofa y crece sobre corteza (Samuels y Dumont, 1982). Es de distribuci\u00f3n tropical (Mycoportal, 2020). En Colombia se ha registrado en los departamentos de Antioquia, Boyac\u00e1, Choc\u00f3, Putumayo y Risaralda (Mycoportal, 2020; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013). Reportado como control biol\u00f3gico de hongos pat\u00f3genos (Kemira Agro Oy, 1996).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa crece sobre corteza (Samuels y Dumont, 1982).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Sordariomycetes",
        "order": "Hypocreales",
        "family": "Nectriaceae",
        "genus": "Nectria"
    },
    {
        "_id": "62b4e4db7c448ed0564ecfa4",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Mortierella humilis",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie presenta colonias en PDA de crecimiento rapido, de buen olor, algodonosas en el centro con un margen blanco, con reverso blanco, con esporangi\u00f3foros hialinos, simples o ramificados, con esporangios globosos, finamente espinulosos, monoesporados, las esporangiosporas son hialinas, globosas, lisas o finamente equinuladas (Watanabe 2010).  Colonias en PDA a 20 \u00b0C: crecen r\u00e1pidamente, de buen olor, algodonosas en el centro con un margen blanco. Reverso: blanco y zona irregular. Esporangi\u00f3foros: hialinos, erguidos, simples o ramificados, adelgaz\u00e1ndose gradualmente desde la base hacia el \u00e1pice, con esporangios terminales. Esporangios: globosos, finamente espinulosos, siempre monoesporados. Esporangiosporas: hialinas, globosas, lisas o finamente equinuladas.",
        "img_main": "https://www.researchgate.net/publication/332454762/figure/fig4/AS:748479685095424@1555462871009/Morphology-of-Mortierella-humilis-CNUFC-PTS2-1-A-D-colony-on-potato-dextrose-B-E_W640.jpg",
        "img_thumbnail": "https://www.researchgate.net/publication/332454762/figure/fig4/AS:748479685095424@1555462871009/Morphology-of-Mortierella-humilis-CNUFC-PTS2-1-A-D-colony-on-potato-dextrose-B-E_W640.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie tiene registros en Estonia, Finlandia y Georgia (GBIF, 2020). En Colombia se ha reportado en los departamentos de Boyac\u00e1 y Cundinamarca a una altura de 2900 m snm (Land\u00ednez-Torres et al., 2019).  Localidades: P\u00e1ramo de Chisac\u00e1 (Pasca); Experimental farm San Isidro Labrador, Fundaci\u00f3n Universitaria Juan de Castellanos (Sorac\u00e1).",
        "abstract": "Mortierella humili se ha aislado de suelos no cultivados y de suelos de bosque (Landinez-Torres et al., 2019). Tiene registros en Estonia, Finlandia y Georgia (GBIF, 2020). En Colombia se ha reportado en los departamentos de Boyac\u00e1 y Cundinamarca (Land\u00ednez-Torres et al., 2019). Est\u00e1 involucrado en la producci\u00f3n de \u00e1cidos grasos de inter\u00e9s medicinal (Grantina-Ievina et al., 2014).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie se ha aislado de suelos no cultivados y de suelos de bosque  (Landinez-Torres et al., 2019).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Zygomycota",
        "classHierarchy": "Mortierellomycetes",
        "order": "Mortierellales",
        "family": "Mortierellaceae",
        "genus": "Mortierella"
    },
    {
        "_id": "62b4e4e17c448ed0564ecfac",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Mucor circinelloides",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar colonias oliva gris\u00e1ceo claro o pardusco; a nivel microsc\u00f3pico presenta esporangi\u00f3foros ramificados, a menudo circinados, con esporangios pardusco-gris\u00e1ceos, columela obovoide, elipsoidal a globosa y esporangiosporas subglobosas a elipsoides (Schipper 1976). Colonias: oliva gris\u00e1ceo claro o pardusco. Esporangi\u00f3foros: ramificados, con ramas largas o cortas, a menudo circinados. Esporangios: paredes negruzcas o parduscas a pardusco-gris\u00e1ceas ligeramente incrustadas, paredes de los esporangios m\u00e1s grandes delicuescentes y dejando peque\u00f1os collares. Columela: obovoide, elipsoidal a globosa, te\u00f1ida de un gris pardusco p\u00e1lido. Esporangiosporas: subglobosas a elipsoidales. Clamidosporas: generalmente son pocas. Cigosporas: globosas a ligeramente comprimidas, con espinas estrelladas, de color marr\u00f3n rojizo a marr\u00f3n oscuro, c\u00e9lulas suspensoras ligeramente desiguales y generalmente cortas.",
        "img_main": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1512270.jpg",
        "img_thumbnail": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1512270.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n (GBIF, 2020). En Colombia se ha reportado en los departamentos de Boyac\u00e1 y Cundinamarca a una altura de 2900 m snm (Land\u00ednez-Torres et al., 2019). Localidades: P\u00e1ramo de Chisac\u00e1 (Pasca); Experimental farm San Isidro Labrador, Fundaci\u00f3n Universitaria Juan de Castellanos (Sorac\u00e1). Origen: Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "Mucor circinelloides es una especie sapr\u00f3trofa y se ha aislado de suelos cultivados con manzana y durazno (Landinez-Torres et al., 2019). Es de amplia distribuci\u00f3n (GBIF, 2020). En Colombia se ha reportado en los departamentos de Boyac\u00e1 y Cundinamarca (Land\u00ednez-Torres et al., 2019). Est\u00e1 involucrada en la producci\u00f3n de l\u00edpidos de inter\u00e9s biotecnol\u00f3gico (Wei et al., 2013).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa se ha aislado de suelos cultivados con manzana y durazno (Landinez-Torres et al., 2019).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Zygomycota",
        "classHierarchy": "Mucoromycetes",
        "order": "Mucorales",
        "family": "Mucoraceae",
        "genus": "Mucor"
    },
    {
        "_id": "62b4e4e97c448ed0564ecfdd",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Mucor hiemalis",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar colonias en agar beerwort de color gris oliva p\u00e1lido a beige; a nivel microsc\u00f3pico presenta esporangi\u00f3foros levemente ramificados simpodialmente, con esporangios de paredes delicuescentes de color amarillento a pardo negruzco, con columela globosa y esporangiosporas lisas e incoloras (Schipper 1973).  Colonias en agar beerwort a 20 \u00b0C: gris oliva p\u00e1lido a beige. Esporangi\u00f3foros: levemente ramificados simpodialmente. Esporangios: paredes delicuescentes de color amarillento a pardo negruzco, ligeramente transparentes que dejan collares peque\u00f1os. Columela: globosas cuando son j\u00f3venes, ovaladas (rara vez ligeramente piriformes). Esporangiosporas: lisas, incoloras, de forma variable: oblongas, cil\u00edndrico-elipsoidales, elipsoides estrechas, a veces aplanadas en un lado. Cigosporas: marr\u00f3n, luego marr\u00f3n negruzco a negro.",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/103279151/original.png",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/103279151/original.png",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie tiene registros en Canada, Estonia, Taiwan, China y Estados Unidos (GBIF, 2020). En Colombia se ha reportado en los departamentos de Boyac\u00e1 y Cundinamarca a una altura de 2900 m snm (Land\u00ednez-Torres et al., 2019).  Localidades: P\u00e1ramo de Chisac\u00e1 (Pasca); Experimental farm San Isidro Labrador, Fundaci\u00f3n Universitaria Juan de Castellanos (Sorac\u00e1).",
        "abstract": "Mucor hiemalis es una especie sapr\u00f3trofa que se ha aislado de suelos cultivados con durazno (Landinez-Torres et al., 2019). Tiene registros en Canada, Estonia, Taiwan, China y Estados Unidos (GBIF, 2020). En Colombia se ha reportado en los departamentos de Boyac\u00e1 y Cundinamarca (Land\u00ednez-Torres et al., 2019). Produce enzimas de inter\u00e9s biotecnol\u00f3gico (Alves et al., 2005).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa se ha aislado de suelos cultivados con durazno (Landinez-Torres et al., 2019).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Zygomycota",
        "classHierarchy": "Mucoromycetes",
        "order": "Mucorales",
        "family": "Mucoraceae",
        "genus": "Mucor"
    },
    {
        "_id": "62b4efd22c3f66391911fe47",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Mortierella alpina",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie presenta colonias en PDA de r\u00e1pido crecimiento, producen un patr\u00f3n conc\u00e9ntrico, con buen olor, color blanco lechoso; a nivel microsc\u00f3pico presentan esporangiosporas cil\u00edndricas, a veces curvadas o de forma irregular (Yadav et al., 2014). Colonias en PDA a 28 \u00b0C: de r\u00e1pido crecimiento, producen un patr\u00f3n conc\u00e9ntrico, con buen olor, color blanco lechoso. Esporangi\u00f3foros: surgen del sustrato micelial, erectos y no ramificados (a veces ramificados dicot\u00f3micamente) con esporangios terminales. Esporangios: obovoides cuando son j\u00f3venes y esf\u00e9ricos en la madurez, hialinos, con multipes esporas con una pared delicuescente. Esporangiosporas: cil\u00edndricas, a veces curvadas o de forma irregular.",
        "img_main": "https://www.scielo.org.mx/img/revistas/rmfi/v36n1//2007-8080-rmfi-36-01-184-gf2.jpg",
        "img_thumbnail": "https://www.scielo.org.mx/img/revistas/rmfi/v36n1//2007-8080-rmfi-36-01-184-gf2.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie tiene registros en la Antarctica, Taiwan y China (GBIF, 2020). En Colombia se ha reportado en el departamento de Boyac\u00e1 a una altura de 2900 m snm (Land\u00ednez-Torres et al., 2019).  Localidades: P\u00e1ramo de Chisac\u00e1 (Pasca); Experimental farm San Isidro Labrador, Fundaci\u00f3n Universitaria Juan de Castellanos (Sorac\u00e1).",
        "abstract": "Mortierella alpina es una especie que se ha aislado de suelos cultivados con manzana y durazno, y de suelos no cultivados (Landinez-Torres et al., 2019). Tiene registros en la Antarctica, Taiwan y China (GBIF, 2020). En Colombia se ha reportado en el departamento de Boyac\u00e1 (Land\u00ednez-Torres et al., 2019). Est\u00e1 involucrado en la producci\u00f3n de \u00e1cidos grasos de inter\u00e9s biotecnol\u00f3gico y medicinal (Hao et al., 2016).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie se ha aislado de suelos cultivados con manzana y durazno, y de suelos no cultivados (Landinez-Torres et al., 2019).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Zygomycota",
        "classHierarchy": "Mortierellomycetes",
        "order": "Mortierellales",
        "family": "Mortierellaceae",
        "genus": "Mortierella"
    },
    {
        "_id": "62b4efd72c3f66391911fe64",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Mortierella gamsii",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar Colonias en PDA de color blanco a blanco amarillento, laxas, sueltas y zonadas; a nivel microsc\u00f3pico presenta esporangi\u00f3foros con ramas insertadas en diferentes niveles y esporangios con peque\u00f1a columela, con esporas globosas a elipsoides (Cabello 1997; Gams 1977). Colonias en PDA a 20 \u00b0C: de blanco a blanco amarillento, laxas, sueltas y zonadas. Esporangi\u00f3foros: t\u00edpicamente largos, con ramas insertadas en diferentes niveles. Esporangios: con multiples esporas, con peque\u00f1a columela. Esporas: globosas a elipsoides.",
        "img_main": "https://images.phylopic.org/images/7ebbf05d-2084-4204-ad4c-2c0d6cbcdde1/raster/639x1024.png",
        "img_thumbnail": "",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie tiene registros en Suecia, Taiwan y China (GBIF, 2020). En Colombia se ha reportado en los departamentos de Boyac\u00e1 y Cundinamarca a una altura de 2900 m snm (Land\u00ednez-Torres et al., 2019). Localidades: P\u00e1ramo de Chisac\u00e1 (Pasca); Experimental farm San Isidro Labrador, Fundaci\u00f3n Universitaria Juan de Castellanos (Sorac\u00e1).",
        "abstract": "Mortierella gamsii es una especie que se ha aislado de suelos cultivados con manzana y durazno, y de suelos de bosques no cultivados (Landinez-Torres et al., 2019). Tiene registros en Suecia, Taiwan y China (GBIF, 2020). En Colombia se ha reportado en el departamento de Boyac\u00e1 (Land\u00ednez-Torres et al., 2019). Est\u00e1 involucrado en la producci\u00f3n de \u00e1cidos grasos de inter\u00e9s biotecnol\u00f3gico y medicinal (Grantina-Ievina et al., 2014).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie se ha aislado de suelos cultivados con manzana y durazno, de suelos de bosque y no cultivados (Landinez-Torres et al., 2019).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Zygomycota",
        "classHierarchy": "Mortierellomycetes",
        "order": "Mortierellales",
        "family": "Mortierellaceae",
        "genus": "Mortierella"
    },
    {
        "_id": "62bb872c4d4dc4005b57d8f8",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Macrolepiota colombiana",
        "name_common": "Lechucitas",
        "names": [
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Lechucitas"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por tener un p\u00edleo plano a umbonado, de superficie quebrada o areolada, dejando un calote areolado en el centro, con escamas peque\u00f1as hacia el margen sobre un fondo blanco liso o finamente fibriloso, presenta lamelas libres y blancas, y un est\u00edpite bulboso con un anillo superior que se vuelve movible con la edad, los basidiomas tienen un olor fuerte a repollo (Franco-Molano, 1999).  P\u00edleo: 4\u201312 cm de di\u00e1metro, convexo, plano a umbonado; superficie seca, entera en el centro, quebrada en escamas grandes a peque\u00f1as o areoladas a finamente granulosa hacia el margen, areolas centrales, caf\u00e9 sobre fondo blanco; margen entero o dividido radialmente hacia el centro, enrollado. Contexto: blanco, cambiando lentamente a rojo gris\u00e1ceo cuando se expone. Himen\u00f3foro: lamelas libres, cercanas, gruesas, blancas, sin cambio. Est\u00edpite: hasta 15 cm de longitud, central, bulboso, estricto a curvado; superficie seca, lisa a rugulosa, glabra a finamente aterciopelada, marr\u00f3n excepto en la base que es blanca. Micelio basal: disperso, blanco, algodonoso. Anillo: superior, doble, blanco y membranoso en el lado interno, duro y concoloro con el est\u00edpite, volvi\u00e9ndose movible con la edad. Olor: muy fuerte a repollo. Sabor: indistinto. Esporada: blanca. Esporas: ampliamente elipsoides a ovoides, lisas, dextrinoides.",
        "img_main": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1459222.jpg",
        "img_thumbnail": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1459222.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie fue descrita en Colombia y es probablemente de origen neotropical (Franco-Molano, 1999). En Colombia se ha reportado en departamentos de la regi\u00f3n Andina (Franco-Molano, 1999; Franco-Molano et al., 2000; Pe\u00f1a-Ca\u00f1\u00f3n y Henao-Mej\u00eda, 2014). Est\u00e1 distribuida en un rango altitudinal entre los 1700\u20133000 m snm (Franco-Molano, 1999).Localidades: Vereda San Jos\u00e9, San Cristobal (Antioquia); Parcelaci\u00f3n La Selva, Lote 1 (La Ceja); Bojirc\u00e1, sector Manzanos (Boyac\u00e1); Parque Neusa (Cogua); Tibito, in front of charcoal industry (Cogua); Between Susa and Simijaca, finca Taquira (Cundinamarca); North West of Pacho (Cundinamarca); A 26\u201328 km de Pasto, Hacienda El Barranco, propiedad de Francisco Villareal (La Florida); Veredas Carapacho Alto y Quiche (Chiquinquira). Origen: Neotropical.",
        "abstract": "Las lechucitas (Macrolepiota colombiana)es una especie sapr\u00f3trofa que ha sido colectada en bosques mixtos de Pino y roble, en pastizales cercanos a bosques de roble y pino (Franco-Molano 1999). Fue descrita en Colombia y es probablemente de origen neotropical (Franco-Molano 1999). En Colombia se ha reportado en departamentos de la regi\u00f3n Andina (Franco-Molano, 1999; Franco-Molano et al., 2000). Es consumida como alimento (Franco-Molano et al., 2000).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa ha sido colectada en bosques mixtos de Pino y roble, en pastizales cercanos a bosques de roble y pino (Franco-Molano, 1999).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Agaricaceae",
        "genus": "Macrolepiota"
    },
    {
        "_id": "62bcf5605e187d755d901ffe",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Lycoperdon perlatum",
        "name_common": "Cuesco de lobo",
        "names": [
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Cuesco de lobo"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "cuesco de lobo perlado"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Common Puffball"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie presenta basidioma piriforme con pseudoest\u00edpite y un \u00e1pice redondeado o aplanado, de superficie seca, cubierta de espinas blanquecinas cuando es joven y fresco, las espinas suelen caerse en los ejemplares maduros dejando cicatrices en la superficie; la gleba es blanca, carnosa cuando es joven, luego como un polvo de esporas parduzco, con una esporada de color marr\u00f3n oliva (Kuo y Methven, 2014).  Basidioma: 2.5\u20137 cm de ancho, 3\u20137.5 cm de alto, piriforme invertido, con pseudoest\u00edpite y un \u00e1pice redondeado a aplanado; superficie seca, cubierta de espinas blanquecinas cuando es joven y fresco, las espinas suelen caerse en los ejemplares maduros dejando cicatrices en la superficie, al madurar desarrollan una perforaci\u00f3n central; superficie blanca, volvi\u00e9ndose decolorada y marr\u00f3n. Gleba: blanca, carnosa cuando es joven, con pulpa granular amarillenta a oliva, luego con polvo de esporas parduzco. Olor-Sabor: no distintivo. Esporada: marr\u00f3n oliva, torn\u00e1ndose marr\u00f3n oscuro cuando maduro. Esporas: globosas, equinuladas, amarillo verdosas.",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/249493943/large.jpg",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/249493943/large.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie est\u00e1 distribuida en Europa y Norte Am\u00e9rica, probablemente introducida a Colombia con plantaciones de Pino (Guzm\u00e1n y Varela, 1978). En Colombia hay registros en la regi\u00f3n Andina (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Betancur et al., 2007; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013; Mycoportal, 2020) y en los departamentos de Choc\u00f3 y Meta (Ort\u00edz-Moreno, 2010; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013), en un rango altitudinal entre 2110\u20133000 m snm (Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013).Localidades: Finca \"El Bosque\"- Vereda Guazabarita (El Tambo); El Bosque de Las Mercedes (Bojac\u00e1); Campus Unillanos (Villavicencio); Represa del r\u00edo Neusa (Cogua). Origen: Templado | Europa | Norte Am\u00e9rica.",
        "abstract": "Lycoperdon perlatum es una especie com\u00fan en bosques de con\u00edferas (Guzm\u00e1n y Varela, 1978). Est\u00e1 distribuida en Europa y Norte Am\u00e9rica, probablemente introducida a Colombia con plantaciones de Pino (Guzm\u00e1n y Varela, 1978). En Colombia hay registros en la regi\u00f3n Andina (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Betancur et al., 2007). Reportado como comestible en otros pa\u00edses (Boa, 2004; Garibay-Orijel et al., 2009; Hall et al., 2011).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie es com\u00fan en bosques de con\u00edferas (Guzm\u00e1n y Varela, 1978).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Agaricaceae",
        "genus": "Lycoperdon"
    },
    {
        "_id": "62c9e0ad9c7620456c7c70b6",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Leotia lubrica",
        "name_common": "Leotia viscosa",
        "names": [
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Leotia viscosa"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Jellybaby"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie se reconoce por la coloraci\u00f3n amarillenta a verdosa de su ascoma, y la forma de su p\u00edleo que es lobulado a globoso, con el margen enrollado (Mata et al., 2003). Se reporta como comestible, pero su consistencia gelatinosa no es muy agradable (Mata et al., 2003). En M\u00e9xico se reporta como cicatrizante del ombligo en reci\u00e9n nacidos (Bautista-Gonz\u00e1lez & Moreno-Fuentes, 2014) P\u00edleo: 0.5\u20132.5 cm de di\u00e1metro, levemente lobulado, globoso, gelatinoso; superficie lisa a levemente pegajosa, amarillo claro a amarillo verdoso, con algunas manchas marr\u00f3n claro; margen enrollado. Contexto: gelatinoso, concoloro con el p\u00edleo. Est\u00edpite: 1.5\u20135cm de longitud, central a exc\u00e9ntrico, uniforme, ligeramente ensanchado hacia la base; superficie lisa a granulosa, amarillo p\u00e1lido. Olor-Sabor: no distintivos. Esporada: blanca. Esporas: estrechamente elipsoides a subfusiformes, lisas, a menudo curvadas, luego septadas con 3-7 septos, hialinas.",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/247636813/large.jpeg",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/247636813/large.jpeg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "De acuerdo a Mata et al., (2003) esta especie esta distribuida en Norte Am\u00e9rica, en Europa y en Costa Rica. En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (L\u00f3pez-Quintero et al., 2007; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013; Vargas y Restrepo, 2019), en un rango altitudinal entre 2500\u20132840 m snm (Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013; Vargas y Restrepo, 2019). Origen: Amplia distribuci\u00f3n",
        "abstract": "Leotia lubrica es una especie que crece sobre suelo, principalmente en bosque de roble (Mata et al., 2003) y en bosque mixto dominado por roble (Quercus humboldtii) (L\u00f3pez-Quintero et al., 2007). De acuerdo con Mata et al., (2003) esta especie esta distribuida en Norte Am\u00e9rica, en Europa y en Costa Rica. En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (L\u00f3pez-Quintero et al., 2007; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013). Se reporta como alimenticio y como cicatrizante (Mata et al., 2003; Bautista-Gonz\u00e1lez & Moreno-Fuentes, 2014).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie crece sobre suelo, principalmente en bosque de roble (Mata et al., 2003) y en bosque mixto dominado por roble (Quercus humboldtii) (L\u00f3pez-Quintero et al., 2007).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Leotiomycetes",
        "order": "Leotiales",
        "family": "Leotiaceae",
        "genus": "Leotia"
    },
    {
        "_id": "62cc7b295bc3c336082bd991",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Lentinus swartzii",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar un p\u00edleo plano, umbilicado a infundibuliforme de superficie seca, con zonas m\u00e1s o menos concentricas de escu\u00e1mulas fibrilosas, de color marr\u00f3n p\u00e1lido a naranja p\u00e1lido; su himen\u00f3foro consiste de lamelas decurrentes, apretadas, color amarillo p\u00e1lido, con una esporada de color blanco; su est\u00edpite es central, cil\u00edndrico que se expande hacia el \u00e1pice, de superficie tomentosa a glabra, amarilla p\u00e1lida a concolora con el p\u00edleo; presenta olor y sabor f\u00fangico (Franco-Molano et al., 2005).  P\u00edleo: 1\u20135 cm de di\u00e1metro, plano, umbilicado a infundibuliforme; superficie seca, con zonas m\u00e1s o menos concentricas de escu\u00e1mulas fibrilosas; m\u00e1s flocoso a villoso hacia el margen, centro glabro, marr\u00f3n p\u00e1lido a naranja p\u00e1lido, m\u00e1s oscuro en el centro; margen entero. Contexto: blanco. Himen\u00f3foro: lamelas decurrentes, apretadas, color amarillo p\u00e1lido. Est\u00edpite: 1.2\u20133 cm de longitud, central, cil\u00edndrico, se expande hacia el \u00e1pice; superficie tomentosa a glabra, amarilla p\u00e1lida a concolora con el p\u00edleo. Olor-Sabor: f\u00fangico. Esporada: blanca. Esporas: subcil\u00edndricas, lisas, inamiloides.",
        "img_main": "https://storage.googleapis.com/mo-image-archive-bucket/orig/313197.jpg",
        "img_thumbnail": "https://storage.googleapis.com/mo-image-archive-bucket/orig/313197.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie se distribuye en Sur Am\u00e9rica y tambien se ha registrado en las islas Caribe (Franco-Molano et al., 2005). En Colombia se ha reportado en Boyac\u00e1, Caldas y Caquet\u00e1 (Franco-Molano et al., 2005; Betancur et al., 2007; Vasco-Palacios et al., 2005; L\u00f3pez-Quintero et al., 2012; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013), en un rango altitudinal entre 200\u20132100 m snm (Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013).Localidades: Alrededores del poblado de Araracuara (Solano); Vereda \u201cLa Cuchilla\u201d (Marmato). Origen: Tropical | Subtropical.",
        "abstract": "Lentinus swartzii es una especie sapr\u00f3trofa y crece sobre madera en descomposici\u00f3n (Franco-Molano et al., 2005). Se distribuye en Sur Am\u00e9rica y tambien se ha registrado en las islas Caribe (Franco-Molano et al., 2005). En Colombia se ha reportado en Boyac\u00e1, Caldas y Caquet\u00e1 (Franco-Molano et al., 2005; Betancur et al., 2007). Se ha reportado como alimenticio (Betancur et al., 2007). Cuenta con una posible aplicaci\u00f3n en la tecnolog\u00eda de decoloraci\u00f3n (Arboleda et al., 2008).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa crece sobre madera en descomposici\u00f3n (Franco-Molano et al., 2005).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Polyporales",
        "family": "Polyporaceae",
        "genus": "Lentinus"
    },
    {
        "_id": "62cdd9936fdc7c3c1676838d",
        "exotic": "",
        "invasive": "",
        "name_scientific": "Amanita virosa",
        "name_common": "amanita maloliente",
        "names": [
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "amanita maloliente"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "oronja f\u00e9tida"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Destroying Angel"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Cicuta f\u00e9tida"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "oronja cheposa"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "\u00e1ngel de la muerte"
            }
        ],
        "general_desc": "Las setas de A. virosa poseen un p\u00edleo blanco que puede decolorarse con la edad hacia un amarillo p\u00e1lido a crema en el centro; 3-14 cm de di\u00e1metro; con forma plana a convexa; la superficie puede ser viscosa o seca. Las lamelas se encuentran libres o casi libres, son estrechas, blancas y su borde es flocoso; miden aproximadamente 10-20 mm de ancho. El est\u00edpite es blanco, con di\u00e1metro de 1-2.3 cm y altura de 8 a 24 cm; presencia de un bulbo en su base y restos de velo parcial, en forma de anillo blanco membranoso, que cae desde el \u00e1pice en forma de falda; los remanentes del velo universal, se observan en la base como una volva de color blanco o amarillo p\u00e1lido que cubre toda la base. Las esporas son blancas, globosas a subglobosas y sus dimensiones son de 8.8 a 11.7 x 8.4 a 10.2 \u00b5m. Los basidios son clavados, tetrasp\u00f3ricos y con dimensiones de 40-47 x 11-13 \u00b5m. Pleurocistidios ausentes. Lamelas con trama divergente y c\u00e9lulas en los bordes en forma de saco. No tiene sabor particular y su olor puede ser desagradable (Ammirati, 1985; Hall et al., 2013).",
        "img_main": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/cd/Amanita_virosa-04.jpg",
        "img_thumbnail": null,
        "reproduction": "El ciclo de vida de los basidiomicetos del subfilo Agaricomycotina necesita de la germinaci\u00f3n de esporas; que dar\u00e1n lugar a un micelio primario el cual, al fusionarse con un micelio compatible, dar\u00e1 lugar a un micelio secundario. Este apareamiento es el que presenta amplias variaciones; no solo de forma interespec\u00edfica, entre diferentes especies, sino tambi\u00e9n intraespec\u00edfico, entre la misma especie. Espec\u00edficamente en la variedad de alelos en los loci que dan lugar a la fusi\u00f3n nuclear donde en el organismo modelo, Schizophyllum commune, se han observado hasta 1.500 mecanismos de apareamiento intercompatibles. Para el caso de los agaricales, orden en el que se encuentra Amanita virosa, este apareamiento se da de forma heterot\u00e1lica. Es decir, una forma de apareamiento entre micelios que contienen diferentes tipos de alelos para los loci de apareamiento y no es autocompatible. Esto da como resultado una tetrapolaridad, es decir, la segregaci\u00f3n independiente de los dos factores de compatibilidad de los micelios ubicados en dos loci no vinculados, y que da origen a cuatro genotipos de apareamiento haploides (Coelho et al., 2017).",
        "distribution": "A virosa se describi\u00f3 originalmente en Europa; sin embargo, se tienen registros en el este y sur de Asia. Tambi\u00e9n est\u00e1 reportada en Norteam\u00e9rica, aunque algunos autores afirman que este podr\u00eda tratarse de un nuevo tax\u00f3n (Cai et al., 2014).",
        "abstract": "El \u00e1ngel de la muerte o Amanita virosa es una de las setas m\u00e1s t\u00f3xicas del g\u00e9nero Amanita. Se caracteriza por tener p\u00edleo y est\u00edpite blancos, con una volva fr\u00e1gil en su base. Posee una amplia variedad de toxinas como virotoxinas, amatoxinas, falotoxinas y amaninamidas (Tavassoli et al.,2019). El consumo de esta seta puede causar da\u00f1o hep\u00e1tico e incluso ser mortal; su consumo origina el s\u00edndrome Faloideo o hepatot\u00f3xico, el cual tiene un periodo de incubaci\u00f3n que presenta tres etapas cl\u00ednicas: en la primera etapa, 8 a 12 horas despu\u00e9s del consumo, los s\u00edntomas son gastrointestinales, v\u00f3mitos y diarrea, generalmente son atribuidos a las toxinas faloideanas; en la segunda etapa, 12 a 48 horas despu\u00e9s del consumo, los s\u00edntomas abdominales pueden cesar, por lo cual para el paciente puede parecer como un signo de recuperaci\u00f3n, si no est\u00e9 al tanto de que sufre un micetismo; sin embargo, en esta etapa es donde empieza el da\u00f1o hep\u00e1tico y renal; finalmente en la tercera etapa, transcurridas 72 horas despu\u00e9s del consumo, ocurren coagulopat\u00edas como lo son sangrado nasal, sangre en la orina, v\u00f3mito y heces fecales, tambi\u00e9n ocurren encefalopat\u00edas como delirios, coma, contracciones musculares y convulsiones; incluso pueden ocurrir alteraciones cardiacas. Todos estos s\u00edntomas llevan como resultado final a la muerte del paciente (Tavassoli et al.,2019;Salvago, 2012). Esta seta comprende un complejo de especies distribuidas en todo el planeta, principalmente en el hemisferio norte, aunque tambi\u00e9n se encuentra en parte del hemisferio sur (Chalear et al.,1999; Roberts y Evans, 2014). Puede confundirse con algunas especies de Agaricus y Volvariella (Hall et al., 2003).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Se encuentra com\u00fanmente en bosques de con\u00edferas y templados en donde predominan especies de las familias Fagaceae y Pinaceae (Cai et al.,2014; Bonnet et al., 2004).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Amanitaceae",
        "genus": "Amanita"
    },
    {
        "_id": "62ce3104e98e9f6e1aee1371",
        "exotic": "",
        "invasive": "",
        "name_scientific": "Rickenella fibula",
        "name_common": "Orange Mosscap",
        "names": [
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Orange Mosscap"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Onfalina alfiler"
            },
            {
                "name": "Orange moss agaric"
            }
        ],
        "general_desc": "Rickenella fibula es un hongo sapr\u00f3fito que est\u00e1 distribuido ampliamente en todo el mundo en los ecosistemas de bosque templado. Crece disperso o solitario sobre musgo de diferentes especies (Desjardin et al., 2015). Su p\u00edleo tiene un di\u00e1metro de 0,3 a 1,5 cm; con forma convexa a campanulada, que se aplana con la edad; su centro es umbilicado, posee una cut\u00edcula anaranjada brillante a p\u00e1lida, que se oscurece en el centro; el margen es ondulado a dentado y se puede observar transparente y estriado en ambientes h\u00famedos. Las lamelas son anaranjado p\u00e1lido, espaciadas y decurrentes; con 1 o 2 series de lamelas presentes; la esporada es blanca. El est\u00edpite es fr\u00e1gil, mide de 1 a 5 cm de largo y tiene de 0,5 a 2 cm de di\u00e1metro; cil\u00edndrico; color amarillo p\u00e1lido o crema amarillo. Las esporas de 4.5\u20136 \u00d7 2\u20132.5 \u00b5m, elipsoides a cil\u00edndricas, hialinas inamiloides. Cistidios y caulocistidios del himenio fusoides y a menudo subcapitados. Pileipelis con f\u00edbulas y pileocistidios fusoides de paredes delgadas. Olor y sabor indistinguibles (Desjardin et al., 2015; Garcia et al., 2019; Kost,1984; Phillips, 2013; Siegel, 2016; Baroni, 2017). R. f\u00edbula se considera la especie tipo del g\u00e9nero, es decir, la especie con la que se describi\u00f3 al g\u00e9nero Rickenella (Noordeloos et al., 1999).",
        "img_main": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/f9/Hohe_Mark_17.09.2017_Rickenella_fibula_%2837700623322%29.jpg",
        "img_thumbnail": null,
        "reproduction": "",
        "distribution": "Tiene una amplia distribuci\u00f3n y es bastante cosmopolita. Es posible encontrarla en todo el continente Europeo, en Asia, \u00c1frica, Am\u00e9rica e incluso en Ocean\u00eda, en Australia y Nueva Zelanda (GBIF, 2021; Bresinsky et al., 2006; G\u00f3mez-Montoya et al., 2022).",
        "abstract": "Onfalina alfiler o Rickenella fibula es una especie de hongo que produce setas peque\u00f1as. Crece en grupos o solitario en zonas de alta humedad y entre el musgo (Garcia y Garcia, 2019). Su color es anaranjado claro brillante y su sombrero mide hasta 1 cm de di\u00e1metro; su tallo tiene 5 cm de largo y sus l\u00e1minas son espaciadas y est\u00e1n unidas al tallo (Roberts y Evans, 2014). Es un hongo ampliamente distribuido en las regiones templadas de todo el mundo y com\u00fan en varios ecosistemas (Phillips, 2013). \nPor su tama\u00f1o, no parece tener inter\u00e9s culinario por lo que se considera no comestible (Garcia y Garcia, 2019); anteriormente se cre\u00eda que conten\u00eda psilocibina, un potente alucin\u00f3geno, sin embargo esto ha sido desestimado (Stijve et al., 1988). Tambi\u00e9n se estudian algunos compuestos que pueden ser t\u00f3xicos y que tienen actividad antimicrobiana y antitumoral, como las gerroneminas (C.F.R Ferreira et al., 2010; Silberborth et al., 2002). \nR. fibula est\u00e1 asociada con diferentes especies de musgos, es com\u00fan encontrarla en especies de Sphagnum spp., Thuidium spp y Brachythecium spp. (P\u00e1l-F\u00e1m et al., 2017; Korotkin, 2017; Tyler, 1991). Al parecer no es una relaci\u00f3n de parasitismo en donde el musgo se vea afectado, sino m\u00e1s bien es una relaci\u00f3n de tipo saprobionte en donde el hongo se alimenta de las partes muertas del musgo (Winterhoff, 2012; Bresinsky et al., 2006). Sin embargo, se presume que pueden existir m\u00faltiples interacciones entre el hongo y el musgo hospedero (Korotkin, 2017).",
        "feeding": "Es una especie que suele estar asociada a diferentes especies de musgo; sin embargo, las condiciones de la asociaci\u00f3n no son del todo claras. Algunos autores argumentan que puede ser una especie descomponedora que se alimenta del sustrato y hojas muertas que se encuentran en el musgo, ya que esta especie posee determinadas enzimas que pueden degradar la celulosa de las hojas; otros argumentan, que puedan tener una estrategia simbi\u00f3tica micorr\u00edcica (Bresinsky et al., 2006). Sin embargo, algunos autores presumen que puede ser una especie que parasita los musgos (Korotkin, 2017). Ninguna de estas asociaciones se ha establecido claramente.",
        "behavior": "",
        "habitats": "Se encuentra principalmente en h\u00e1bitats de bosques templados, bosques templados mixtos y bosques de con\u00edferas. Es posible encontrar la especie en lugares donde sea predominante la presencia de alg\u00fan tipo de musgo (Bresinsky & Sch\u00f6tz, 2006).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Cantharellales",
        "family": "Cantharellaceae",
        "genus": "Rickenella"
    },
    {
        "_id": "62ce3d54c1d5220c1be32073",
        "exotic": "",
        "invasive": "",
        "name_scientific": "Panaeolus papilionaceus",
        "name_common": "panaeolo mariposa",
        "names": [
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "panaeolo mariposa"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "paneolo campanulado"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Paneolo alucin\u00f3geno"
            },
            {
                "language": "Zapoteco",
                "name": "beya zoo"
            }
        ],
        "general_desc": "Es un hongo que se encuentra distribuido en todo el mundo. Es posible encontrarlo creciendo gregariamente o disperso, sobre excrementos o en suelos con alta cantidad de materia org\u00e1nica rica en nitr\u00f3geno. Su p\u00edleo es gris-negruzco a marr\u00f3n claro; mide de 2 a 6 cm de di\u00e1metro; tiene una forma ovoide y con la edad va adquiriendo una forma campanulada; puede tener el centro umbonado; la superficie suele ser seca; el borde suele ser dentado con remanentes del velo parcial (Miles et al., 1997; Morgan,1907). Las lamelas se encuentran adnadas, son apretadas, anchas y gris\u00e1ceas, se oscurece con la edad. El est\u00edpite com\u00fanmente es concoloro con respecto al p\u00edleo, de 6 a 14 cm de largo, cil\u00edndrico, fibroso y suele tener una capa polvorienta, pruinoso (Woehrel et al., 2017; Hard,1908). Las esporas suelen ser el\u00edpticas a almendradas, con presencia de poro apical y sus medidas son de aproximadamente 12-21x8-15 \u03bcm. Los basidios suelen ser cil\u00edndricos, con tama\u00f1os de 16-19x9-12 \u03bcm y contienen de 2 a 4 esporas. Pleurocistidios ausentes. Queilocistidios en forma de ves\u00edcula y de tama\u00f1o de 25x10 \u03bcm (Bi et al.,1993; Hard,1908). Sin olor y sabor distinguibles.",
        "img_main": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/60/Panaeolus_papilionaceus_-_%28Hoop_petticoat%29_%2833086218010%29.jpg",
        "img_thumbnail": null,
        "reproduction": "El ciclo de vida de los basidiomicetos del subfilo Agaricomycotina necesita de la germinaci\u00f3n de esporas; que dar\u00e1n lugar a un micelio primario el cual, al fusionarse con un micelio compatible, dar\u00e1 lugar a un micelio secundario. Este apareamiento es el que presenta amplias variaciones; no solo de forma interespec\u00edfica, entre diferentes especies, sino tambi\u00e9n intraespec\u00edfico, entre la misma especie. Espec\u00edficamente en la variedad de alelos en los loci que dan lugar a la fusi\u00f3n nuclear donde en el organismo modelo, Schizophyllum commune, se han observado hasta 1.500 mecanismos de apareamiento intercompatibles. Para el caso de los agaricales, orden en el que se encuentra Panaeolus papilionaceus, este apareamiento se da de forma heterot\u00e1lica. Es decir, una forma de apareamiento entre micelios que contienen diferentes tipos de alelos para los loci de apareamiento y no es autocompatible. Esto da como resultado una tetrapolaridad, es decir, la segregaci\u00f3n independiente de los dos factores de compatibilidad de los micelios ubicados en dos loci no vinculados, y que da origen a cuatro genotipos de apareamiento haploides (Coelho et al., 2017).",
        "distribution": "La distribuci\u00f3n de este hongo es cosmopolita, es decir se puede encontrar en todo el mundo; sin embargo, es necesario que se den las condiciones ambientales que faciliten su proliferaci\u00f3n como lo es la presencia de excremento de mam\u00edferos o suelos con altos niveles de nitr\u00f3geno (Garcia, 2019).",
        "abstract": "Paneolo alucin\u00f3geno o Panaeolus papilionaceus es un hongo que crece en los pastizales entre el esti\u00e9rcol y suelos ricos en materia org\u00e1nica (Garc\u00eda et al., 2019). Se encuentra ampliamente distribuido por todo el mundo. Sus setas tienen un sombrero con forma de campana de aproximadamente 4 cm de di\u00e1metro y de color gris oscuro a marr\u00f3n claro; sus laminas son de color marr\u00f3n oscuro a negro, su pie o tallo es del mismo color que el del sombrero y mide aproximadamente 10 cm de largo (Woehrel et al., 2017; Menser, 2016).\nSe presume que la especie pueda ser potencialmente alucin\u00f3gena (Johnson, 2019; Jo et al., 2014), de ah\u00ed su nombre com\u00fan; sin embargo, esto no ha sido del todo claro, ya que algunos espec\u00edmenes contienen niveles de psilocibina muy bajos (Barceloux, 2012). Algunos autores argumentan que esto puede darse debido a las condiciones ambientales en donde el hongo se desarrolle y a las variedades que existen (Ratsh, 2005). Tambi\u00e9n se presume que este hongo pudo haber sido utilizado con fines m\u00e1gico religiosos en culturas como la Grecia temprana y las culturas de la Am\u00e9rica Central precolombina (Rudgley, 2014; Graves, 2019;Misra, 2019).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Bolbitiaceae",
        "genus": "Panaeolus"
    },
    {
        "_id": "62ce5052df166ead1dabefcc",
        "exotic": "",
        "invasive": "",
        "name_scientific": "Cortinarius iodes",
        "name_common": "Cort violeta",
        "names": [
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Cort violeta"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Cort violeta Viscido"
            }
        ],
        "general_desc": "Este hongo crece solitario o en peque\u00f1os grupos. Es una especie micorr\u00edcica (Verma et al., 2019), por lo que establece relaciones simbi\u00f3ticas con las ra\u00edces de plantas vasculares. El p\u00edleo es campanulado en estadios m\u00e1s j\u00f3venes y toma una forma convexa con la edad, con un di\u00e1metro de 4 a 12 cm., la superficie es viscida y suave, el color es violeta oscuro y puede tener puntos anaranjados claros a cremas que cambian a un tono gris claro con la edad. La carne es blanca. Las lamelas son violeta claro, adnadas y cercanas entre ellas cuando joven; y, con el tiempo, se oscurecen. El est\u00edpite es violeta oscuro, mide entre 6 a 14 cm por 0,8 a 1 cm, con un bulbo presente en la base, superficie fibrilosa con anillos y parches violeta-gris\u00e1ceos procedentes del velo universal. El anillo est\u00e1 sujeto al margen del p\u00edleo, dejando una zona fibrilosa en la parte superior del est\u00edpite. Las esporas son de forma almendrada o elipsoide, de 11 a 13 \u03bcm por 7 a 8 \u03bcm. Los basidios son tetrasp\u00f3ricos y de tama\u00f1os variables, entre 2,5 a 6 \u03bcm por 2,5 a 5 \u03bcm. Pleurocistidios y queilocistidios ausentes (Verma et al., 2019; Moser, 1962; Roody, 2014).",
        "img_main": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/15/Cortinarius_iodes_Berk._%26_M.A._Curtis_649063.jpg",
        "img_thumbnail": null,
        "reproduction": "El ciclo de vida de los basidiomicetos del subfilo Agaricomycotina necesita de la germinaci\u00f3n de esporas; que dar\u00e1n lugar a un micelio primario el cual, al fusionarse con un micelio compatible, dar\u00e1 lugar a un micelio secundario. Este apareamiento es el que presenta amplias variaciones; no solo de forma interespec\u00edfica, entre diferentes especies, sino tambi\u00e9n intraespec\u00edfico, entre la misma especie. Espec\u00edficamente en la variedad de alelos en los loci que dan lugar a la fusi\u00f3n nuclear donde en el organismo modelo, Schizophyllum commune, se han observado hasta 1.500 mecanismos de apareamiento intercompatibles. Para el caso de los agaricales, orden en el que se encuentra Cortinarius iodes, este apareamiento se da de forma heterot\u00e1lica. Es decir, una forma de apareamiento entre micelios que contienen diferentes tipos de alelos para los loci de apareamiento y no es autocompatible. Esto da como resultado una tetrapolaridad, es decir, la segregaci\u00f3n independiente de los dos factores de compatibilidad de los micelios ubicados en dos loci no vinculados, y que da origen a cuatro genotipos de apareamiento haploides (Coelho et al., 2017).",
        "distribution": "La especie se encuentra distribuida en algunos departamentos de los Andes Colombianos (G\u00f3mez-Montoya et al., 2022), a nivel mundial es posible encontrarla en Norteam\u00e9rica y Centroam\u00e9rica, tambi\u00e9n se tienen reportes en algunas partes de Asia (Verma et al., 2019).",
        "abstract": "El Cort violeta o Cortinarius iodes es un hongo de color violeta intenso con olor a cedro y flores (Baroni, 2017). Esta seta se caracteriza por su sombrero baboso, violeta con puntos anaranjados o crema (Elliott et al., 2018). Crece cerca del bosque de robledales y con\u00edferas, ya que comparte una asociaci\u00f3n ben\u00e9fica con estos, al intercambiar nutrientes (Bessette et al., 2011). Es posible encontrarla en todo el continente americano, desde Norteam\u00e9rica, pasando por Centroam\u00e9rica, hasta la zona norte de Suram\u00e9rica Tambi\u00e9n est\u00e1 presente en parte del continente asi\u00e1tico (Roberts y Evans, 2014). Su nombre \u201ciodes\u201d es bastante acertado, ya que esta palabra significa \u201ccolor violeta\u201d en griego (Metzler y Metzler, 1992). Es una especie, al parecer, no comestible. La mayor\u00eda de los autores no recomiendan su consumo ya que, posiblemente, al igual que otros Cortinarius, tenga compuestos t\u00f3xicos (Woehrel y Light. 2017).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Es posible encontrar la especie en donde se encuentran especies arb\u00f3reas hospederas que permitan establecer la simbiosis (Pe\u00f1a-Venegas et al., 2019; Vargas y Restrepo, 2020).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Cortinariaceae",
        "genus": "Cortinarius"
    },
    {
        "_id": "62d05477efee9e8426e648d2",
        "exotic": "",
        "invasive": "",
        "name_scientific": "Amanita xylinivolva",
        "name_common": "Hongo blanco venenoso",
        "names": [
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Hongo blanco venenoso"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Izt\u0101c nanacatl de veneno"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie crece en bosques montanos y tiene relaciones ectomicorr\u00edcicas con especies arb\u00f3reas como Quercus Humboldtii y Abies religiosa (Vargas y Restrepo, 2020). El p\u00edleo es amarillo mate cuando joven y se aclara hasta un color amarillo crema a medida que envejece; di\u00e1metro de 15-60 mm, hemisf\u00e9rico y se expande con la edad hasta ser convexo o plano; el centro es a menudo c\u00f3ncavo o deprimido y puede ser m\u00e1s oscuro que el resto del p\u00edleo; margen sulcado y con velo universal ausente o, de estar presente, ligeramente blanquecino. Las lamelas son libres, ancho de 2-8 mm, distantes,, blancas; borde ligeramente fimbriado; lam\u00e9lulas dispersas y truncadas. Est\u00edpite de 45-100 x 4-9 mm, blanco crema y se torna a amarillo p\u00e1lido, Estrecho ligeramente hacia el \u00e1pice ; la base es flocosa y ligeramente pubescente, solido cuando joven y cambiando de consistencia a hueca en la madures; anillo evanescente y cercano al \u00e1pice; bulbo ligeramente marcado; velo universal fugaz y algodonoso. Olor terroso y sabor indistinto. Basidiosporas de 8-10x7.2-9.5\u03bcm, inamiloides, hialinas, de pared delgada y globosas. Basidios de 36-63x10-15 \u03bcm, f\u00edbulas ausentes, usualmente con 4 esterigmas, aunque puede encontrarse solo uno (Tullos et al., 1992).",
        "img_main": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/e/ed/2012-06-03_Amanita_xylinivolva_Tulloss%2C_Ovrebo_%26_Halling_224214.jpg",
        "img_thumbnail": null,
        "reproduction": "El ciclo de vida de los basidiomicetos del subfilo Agaricomycotina necesita de la germinaci\u00f3n de esporas; que dar\u00e1n lugar a un micelio primario el cual, al fusionarse con un micelio compatible, dar\u00e1 lugar a un micelio secundario. Este apareamiento es el que presenta amplias variaciones; no solo de forma interespec\u00edfica, entre diferentes especies, sino tambi\u00e9n intraespec\u00edfico, entre la misma especie. Espec\u00edficamente en la variedad de alelos en los loci que dan lugar a la fusi\u00f3n nuclear donde en el organismo modelo, Schizophyllum commune, se han observado hasta 1.500 mecanismos de apareamiento intercompatibles. Para el caso de los agaricales, orden en el que se encuentra Amanita xylinivolva, este apareamiento se da de forma heterot\u00e1lica. Es decir, una forma de apareamiento entre micelios que contienen diferentes tipos de alelos para los loci de apareamiento y no es autocompatible. Esto da como resultado una tetrapolaridad, es decir, la segregaci\u00f3n independiente de los dos factores de compatibilidad de los micelios ubicados en dos loci no vinculados, y que da origen a cuatro genotipos de apareamiento haploides (Coelho et al., 2017).",
        "distribution": "Esta especie se distribuye desde los Andes Colombianos hasta el estado de Arizona en Estados Unidos en donde, se piensa, es su l\u00edmite de distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica. En principio se cre\u00eda que era una especie end\u00e9mica de los Andes colombianos, posteriormente se encontraron registros en partes de Centroam\u00e9rica y las zonas sur de Norteam\u00e9rica (Villanueva et al., 2006; Bates, 2006).",
        "abstract": "El hongo blanco venenoso o Amanita xylinivolva, es una especie descrita por primera vez para Colombia en 1992 por Tulloss, Obrevo y Halling. Se encuentra distribuida en los Andes Colombianos y en Bosques montanos de Centroam\u00e9rica y el Sur de Norteam\u00e9rica (Tulloss et al., 2011). Tiene asociaciones simbi\u00f3ticas con Robles y Abetos. Sus setas se caracterizan por ser de color amarillo p\u00e1lido a gris p\u00e1lido; tener un anillo membranoso de poca duraci\u00f3n en su tallo y un porte de tama\u00f1o peque\u00f1o a medio (Tullos et al., 1992). Su consumo es potencialmente t\u00f3xico, ya que contiene niveles moderados de amatoxinas (Vargas et al., 2011). Es posible confundirla con otras especies parecidas como A. gemmata, sin embargo las esporas de esta son diferentes. El nombre \u201cxylinivolva\u201d, se refiere a su volva o velo universal, que se encuentra en su base y que es algodonoso (xylini= referente al algod\u00f3n).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "La especie tiene un h\u00e1bito gregario y crece principalmente en bosques Andinos de Quercus humboldtii, aunque tambi\u00e9n se ha registrado en bosques de Con\u00edferas. Se ha registrado en alturas de 1800 a 2350 msnm (Tulloss et al., 1992).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Amanitaceae",
        "genus": "Amanita"
    },
    {
        "_id": "62d0943aefee9e8426e64934",
        "exotic": "",
        "invasive": "",
        "name_scientific": "Lactarius deceptivus",
        "name_common": "Lactario falso",
        "names": [
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Lactario falso"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Deceptive lactarius"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Deceptive milky"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Cottonroll milkcap"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie crece generalmente en bosques dominados por Quercus spp. y Pinus spp.. Su h\u00e1bito es gregario y se encuentra en grupos. El p\u00edleo mide de 35-240mm de di\u00e1metro, convexo a depreso que con la edad va tomando una forma de embudo, margen enrollado, superficie algodonosa y seca; con fondo blanco y manchas marrones que aumentan con la edad, margen amarillo a p\u00e1lido crema; carne de 3-15 mm de grosor; l\u00e1tex blanco inmutable. Lamelas de 5-65mm de largo y 1-7 mm de ancho, adnadas a decurrentes, subdistantes; levemente bifurcadas; con borde cubierto por gotas hialinas; color amarillo marfil, cuando joven, virando a un color crema ocre o incluso rosa con la edad. Est\u00edpite de 18-90 mm de largo y 10-40mm de di\u00e1metro, consistencia r\u00edgida; superficie fibrilosa, escamosa o pubescente; concoloro con respecto al p\u00edleo. Sabor agrio y olor suave, cuando joven, que tiende a volverse fuerte y picante con la edad. Esporas en masa de color blanco de 6-12.1x5-9 \u03bcm; subglobosas a ampliamente el\u00edpticas en vista lateral; hialinas; ornamentaci\u00f3n amiloide con forma espinosa y verrugosa. Basidios de 32-58.8x5.5-13,1 \u03bcm con esterigma prominente de 5.8-20.2 \u03bc (Ammirati, 1985).",
        "img_main": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/55/Lactarius_deceptivus_%287996901125%29.jpg",
        "img_thumbnail": null,
        "reproduction": "",
        "distribution": "La especie se distribuye desde el Sur de Canad\u00e1 hasta el norte de Sudam\u00e9rica (Ammirati, 1985). En Colombia se encuentra en algunos departamentos de la cordillera de los Andes (G\u00f3mez-Montoya et al., 2022).",
        "abstract": "El lactario falso o Lactarius deceptivus es una especie de hongo micorr\u00edcico que tiene asociaciones simbi\u00f3ticas ben\u00e9ficas con algunas especies arb\u00f3reas del g\u00e9nero Quercus y en algunos casos con con\u00edferas. Se distribuye ampliamente desde el Sur de Canad\u00e1 hasta el Norte de Sudam\u00e9rica, es una especie considerada com\u00fan en Estados Unidos (Ammirati, 1985). Se distingue por su sombrero amarillo con peque\u00f1os matices amarillo marr\u00f3n, de superficie lanosa y con margen enrollado algodonoso (Baroni, 2017). Se considera que su seta es comestible sin embargo, el olor y sabor son agrios, por lo cual no se recomienda; su consumo; est\u00e1 asociado a casos en donde se presenta un s\u00edndrome gastrointestinal, compuesto de v\u00f3mito y diarrea, posterior a la ingesta (Roody, 2014). Se puede confundir con Lactarius vellereus, una especie altamente t\u00f3xica. Actualmente, se considera que la especie puede ser un complejo de aproximadamente 15 especies, que estar\u00edan repartidas en Asia y Am\u00e9rica y que comparten caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas, pero que son gen\u00e9ticamente diferentes (Delgat et al., 2019).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "El h\u00e1bitat de la especie se encuentra en los bosques templados y mixtos, donde dominan especies de Roble y Pinos. Se presume que como el resto de Lactarius posiblemente sea una especie que se encuentre en bosques en etapa de sucesi\u00f3n tard\u00eda, aunque se ha observado que es posible que esta especie sea una pionera en bosques de sucesi\u00f3n temprana, ya que su reproducci\u00f3n se da principalmente por esporas y no por material vegetativo (Rodr\u00edguez-Cruz, 2015).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Russulales",
        "family": "Russulaceae",
        "genus": "Lactarius"
    },
    {
        "_id": "62d09a0eefee9e8426e64948",
        "exotic": "",
        "invasive": "",
        "name_scientific": "Lactarius chrysorrheus",
        "name_common": "falso n\u00edzcalo de la encina",
        "names": [
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "falso n\u00edzcalo de la encina"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "lactario de leche dorada"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Yellowdrop Milkcap"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Guiscano borde"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Falso n\u00edscalo"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie se encuentra en los bosques de robledal principalmente. P\u00edleo de 5-10cm de di\u00e1metro, forma campanulada que se aplana con la edad, hasta llegar a ser embudado, seco, cut\u00edcula separable, margen incurvado; tonos, amarillo anaranjado y con zonas conc\u00e9ntricas. Las lamelas son crema a rosado y cambian a un tono anaranjado cuando madura, de tama\u00f1os desiguales y bifurcadas y adnadas a ligeramente decurrentes. L\u00e1tex blanco al cortarlo que cambia r\u00e1pidamente a amarillo. Sabor picante (Garc\u00eda y Cardo, 2019; Calonge, 2009; Fajardo et al., 2003)",
        "img_main": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/e/e9/Lact.chry.jpg",
        "img_thumbnail": null,
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie est\u00e1 distribuida en los bosques templados de Europa, Norteam\u00e9rica, el Norte de \u00c1frica y en algunas partes de Suram\u00e9rica. En Colombia se encuentra en algunos departamentos de los Andes (Hard, 2019; Gomez-Montoya et al., 2022).",
        "abstract": "El Lactario de leche dorada o Lactarius chrysorrheus es un hongo que crece en los bosques montanos y templados, en donde abundan robles ( Quercus spp.), especie arb\u00f3rea con las que tiene relaciones simbi\u00f3ticas ben\u00e9ficas. Se distribuye principalmente en bosques templados de Europa, Norteam\u00e9rica, el Norte de \u00c1frica y en algunas partes de Suram\u00e9rica (Garc\u00eda y Cardo, 2019; Hard, 2019). Su caracter\u00edstica m\u00e1s distintiva, es que cuando se corta expulsa copiosamente un l\u00e1tex de color dorado; de ah\u00ed su nombre chrysorrheus: chryso \"dorado\" y rheos \"corriente\" (una corriente o r\u00edo dorado) (Hard, 2019). Se considera una seta comestible, aunque su sabor no es agradable, ya que tiene un sabor picante, y en algunos casos puede ocasionar s\u00edndrome gastrointestinal. La especie se puede confundir con Lactarius deliciosus, aunque este \u00faltimo presentan un l\u00e1tex anaranjado rojizo; tambi\u00e9n se puede confundir con Lactarius vinaceorufescens sin embargo, este \u00faltimo generalmente tiene sombrero rojo y l\u00e1minas con manchas rojizas cuando madura (Calonge, 2009).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie se encuentra principalmente en bosques mixtos o templados, dominados por especies arb\u00f3reas de Quercus spp.. Su distribuci\u00f3n de rango altitudinal para Europa es de : 0-900 msnm (Salerni et al., 2003), aunque probablemente en Colombia este sea m\u00e1s amplio.",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Russulales",
        "family": "Russulaceae",
        "genus": "Lactarius"
    },
    {
        "_id": "63a486fa585f056c587312f3",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Chaetomium globosum",
        "name_common": "Gulgr\u00f8n s\u00f8jlekerne",
        "names": [
            {
                "language": "Danish",
                "name": "Gulgr\u00f8n s\u00f8jlekerne"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar colonias en agar avena que consisten de una densa capa de peritecios, la cual da a la colonia un aspecto gris oliva (Samson et al., 2004).  Colonias en Agar Avena: consisten de una densa capa de peritecios que da a la colonia un aspecto gris oliva. Peritecios: marr\u00f3n oscuro a negruzco, globosos a ovoides con ap\u00e9ndices hifales oscuros. Ap\u00e9ndices: abundantes, septados, no ramificados, pigmentados, menos pigmentados hacia la punta, rugosos. Ascos: claviformes, de 8 esporas. Ascosporas: limoniformes, con poro germinal apical.",
        "img_main": "https://fungi.myspecies.info/sites/fungi.myspecies.info/files/395648%20Chaetomium%20globosum%20a.jpg",
        "img_thumbnail": "https://fungi.myspecies.info/sites/fungi.myspecies.info/files/395648%20Chaetomium%20globosum%20a.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie se ha reportado en Colombia en el departamento de Bogot\u00e1 (Gualdron-Arenas et al., 1997) y en Boyac\u00e1 a una altura de 2900 m snm (Land\u00ednez-Torres et al., 2019).  Localidades: Experimental farm San Isidro Labrador, Fundaci\u00f3n Universitaria Juan de Castellanos (Sorac\u00e1).",
        "abstract": "Chaetomium globosumes sapr\u00f3trofa de suelos en cultivos de manzana y durazno en Bogot\u00e1 y Boyac\u00e1 (Gualdron-Arenas et al., 1997; Land\u00ednez-Torres et al., 2019). Tiene actividad antimicrobiana por lo que puede ser usado como control biol\u00f3gico (Miles et al., 2012).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa se ha aislado de suelos cultivados con manzana y melocot\u00f3n (Landinez-Torres et al., 2019).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Sordariomycetes",
        "order": "Sordariales",
        "family": "Chaetomiaceae",
        "genus": "Chaetomium"
    },
    {
        "_id": "63a4a9622cb9e55e79c53b69",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Cladonia furcata",
        "name_common": "Many-Forked Cladonia",
        "names": [
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Many-Forked Cladonia"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie presenta un talo escamoso, que generalmente desaparece, con podecios lobulados de forma irregular a crenado-lobulados, escuamulosos, formando un \u00e1pice en forma de copa, de color verde gris\u00e1ceo a gris azulado a marr\u00f3n oscuro; sus apotecios son marr\u00f3n, subglobosos, generalmente agrupados en los \u00e1pices de las ramas (Wang et al., 2011; CNALH Consortium of North American Lichen Herbaria, 2020). Talo: escamoso, que generalmente desaparece. Podecio: 5\u201380 mm de longitud, lobulado de forma irregular a crenado-lobulado, escuamuloso, ramificado, formando un \u00e1pice en forma de copa; ramas con fisuras longitudinales, verde gris\u00e1ceo a gris azulado a marr\u00f3n oscuro. Apotecios: hasta 1.5 mm de di\u00e1metro, frecuentes, marr\u00f3n, subglobosos, generalmente agrupados en los \u00e1pices de las ramas, marr\u00f3n oscuro. Ascosporas: fusiformes a oblongas.",
        "img_main": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/8c/Cladonia_furcata_101859474.jpg",
        "img_thumbnail": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/8c/Cladonia_furcata_101859474.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n (CNALH Consortium of North American Lichen Herbaria, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina y en el departamento del Meta (CNALH Consortium of North American Lichen Herbaria, 2020).Localidades: P\u00e1ramo de la Sarna, entre Sogamoso y Cado Hondo (Boyac\u00e1), P\u00e1ramo de Pisva (Boyac\u00e1), Paramo de Sumapaz (Meta). Origen: Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "Cladonia furcata es una especie liquenizada que crece sobre rocas, musgos y rara vez sobre madera en descomposici\u00f3n (CNALH Consortium of North American Lichen Herbaria, 2020). Es de amplia distribuci\u00f3n y se encuentra en el departamento del Meta (CNALH Consortium of North American Lichen Herbaria, 2020). Presenta actividad antimicrobiana (Rankovi\u0107 y Mi\u0161i\u0107, 2008).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie liquenizada, crece en rocas, musgo, rara vez en madera en descomposici\u00f3n (Wang et al., 2011; CNALH Consortium of North American Lichen Herbaria, 2020).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Lecanoromycetes",
        "order": "Lecanorales",
        "family": "Cladoniaceae",
        "genus": "Cladonia"
    },
    {
        "_id": "63a4a9662cb9e55e79c53b7c",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Cladosporium cladosporioides",
        "name_common": "sm\u00e5sporet kondensmugg",
        "names": [
            {
                "language": "Bokm\u00e5l, Norwegian; Norwegian Bokm\u00e5l",
                "name": "sm\u00e5sporet kondensmugg"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie presenta colonias en agar extracto de malta, aterciopeladas que se vuelven pulverulentas de color marr\u00f3n oliva o verde gris\u00e1ceo, con reverso negro verdoso; a nivel miscrosc\u00f3pico presenta conidios en cadenas acropetas ramificadas, en su mayor\u00eda son unicelulares y elipsoidales (Samson et al., 2004). Colonias: en MEA a 18\u201320 \u00b0C, aterciopeladas que se vuelven pulverulentas de color marr\u00f3n oliva o verde gris\u00e1ceo. Reverso: negro verdoso. Conidi\u00f3foro: surge lateralmente o en ocasiones terminalmente de las hifas, porta cadenas de conidias ramificadas, de paredes lisas o verrucosas, de color marr\u00f3n p\u00e1lido a medio oliv\u00e1ceo. Ramoconidios: hacia la base de la cadena, septados, m\u00e1s o menos cil\u00edndricos, pardo o pardo verdoso. Conidios: cadenas acropetas ramificadas en su mayor\u00eda unicelulares, elipsoidales a limoniformes, de paredes lisas o, a veces, verrucosas, marr\u00f3n o marr\u00f3n verdoso.",
        "img_main": "researchgate.net/publication/323631920/figure/fig11/AS:631604640768095@1527597689988/Cladosporium-cladosporioides-CBS-112388-adapted-from-Bensch-et-al-2012-A-C-Colonies_W640.jpg",
        "img_thumbnail": "researchgate.net/publication/323631920/figure/fig11/AS:631604640768095@1527597689988/Cladosporium-cladosporioides-CBS-112388-adapted-from-Bensch-et-al-2012-A-C-Colonies_W640.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie se ha reportado en Colombia en los departamentos de Bogot\u00e1 (Gualdron-Arenas et al., 1997) y Boyac\u00e1 a una altura de 2900 m snm (Land\u00ednez-Torres et al., 2019). Localidades: P\u00e1ramo de Chisac\u00e1 (Pasca); Experimental farm San Isidro Labrador, Fundaci\u00f3n\nUniversitaria Juan de Castellanos (Sorac\u00e1). Origen: Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "Cladosporium cladosporioides se ha encontrado en Bogot\u00e1 y Boyac\u00e1 dentrpo de los pajonales, pero se ha aislado de alimentos y se ha encontrado como sapr\u00f3trofa en los suelos (Gualdr\u00f3n-Arenas et al., 1997; Samson et al., 2004). Tiene actividad antimicrobiana por lo que se ha propuesto su uso como control biol\u00f3gico de plagas y enfermedades (Torres et al., 2017).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa crece en suelo, en alimentos, se ha aislado de pajonales de Calamagrostis effusa (Gualdr\u00f3n-Arenas et al., 1997; Samson et al., 2004).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Dothideomycetes",
        "order": "Capnodiales",
        "family": "Cladosporiaceae",
        "genus": "Cladosporium"
    },
    {
        "_id": "63a4d0eb1489fada7da8f3ee",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Cortinarius violaceus",
        "name_common": "Violet Webcap",
        "names": [
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Violet Webcap"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por el pigmento violeta oscuro de los basidiomas con un p\u00edleo tomentoso a escuamuloso y lamelas anexas al est\u00edpite; a nivel microsc\u00f3pico presenta esporas verrugosas (Halling y Mueller, 2005).  P\u00edleo: 3\u20135 cm de di\u00e1metro, convexo a plano-convexo; superficie uniforme, escuamulosa, violeta al centro; margen violeta a violeta p\u00e1lido. Contexto: violeta p\u00e1lido. Himen\u00f3foro: lamelado, lamelas anexas, violeta con tintes marr\u00f3n. Est\u00edpite: 8\u201312 cm de longitud, cil\u00edndrico o subclavado; superficie fibrilosa-estriada, parte superior violeta, parte inferior violeta p\u00e1lido. Olor: leve. Sabor: leve. Esporada: marr\u00f3n ferruginosa. Esporas: amigdaliformes, verruculosas a verrugosas, inamiloides.",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/248626406/original.jpeg",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/248626406/original.jpeg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es cosmopolita (Franco-Molano et al., 2000), tiene distribuci\u00f3n en Europa, Asia, y desde Norte Am\u00e9rica hasta Costa Rica (Halling y Mueller, 2005). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Franco-Molano et al., 2000; Franco-Molano et al., 2010; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013; Vargas y Restrepo, 2020), en un rango altitudinal entre 2300\u20132785 m snm (Franco-Molano et al., 2010). Localidades: Estaci\u00f3n  la Oculta (Antioquia); Finca Merenberg (Huila). Origen: Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "Cortinarius violaceus es una especie ectomicorr\u00edzica que crece en los suelos asociado a roble (Halling y Mueller, 2005). Es cosmopolita y en Colombia se encuentra en la regi\u00f3n Andina (Franco-Molano et al., 2000). En M\u00e9xico se considera comestible (Garibay-Orijel y Ruan-Soto, 2014).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie ectomicorr\u00edzica crece en suelo asociada a roble (Halling y Mueller, 2005).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Cortinariaceae",
        "genus": "Cortinarius"
    },
    {
        "_id": "63acd4524c38714ff0e686bb",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Fusarium equiseti",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar colonias en PDA con micelio a\u00e9reo laxo que se tornan de color crema a marr\u00f3n amarillento con la edad, presentan reverso color amarillo oscuro, cambiando a marr\u00f3n claro u oscuro; a nivel microsc\u00f3pico presentan macroconidios fusiformes y septados (Samson et al., 2004).  Colonias: en PDA a 25 \u00b0C, micelio a\u00e9reo laxo que se torna de color crema a marr\u00f3n amarillento con la edad. Reverso: melocot\u00f3n, cambiando a marr\u00f3n claro u oscuro. Conidi\u00f3foros: ramificados o no ramificados, monofial\u00eddicos. Microconidios: ausentes o raros, ovoides fusiformes, septados. Macroconidios: fusiformes, septados, pedunculados. Clamidosporas: abundantes, de color marr\u00f3n p\u00e1lido, de paredes lisas o rugosas, intercalares, solitarias, en cadena o en grupos.",
        "img_main": "https://www.researchgate.net/publication/354474349/figure/fig1/AS:1101202901205001@1639558639615/a-Colony-of-Fusarium-equiseti-b-Image-via-SEM-c-Microscopic-view-d_W640.jpg",
        "img_thumbnail": "https://www.researchgate.net/publication/354474349/figure/fig1/AS:1101202901205001@1639558639615/a-Colony-of-Fusarium-equiseti-b-Image-via-SEM-c-Microscopic-view-d_W640.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n (GBIF, 2020). En Colombia se ha reportado en el departamento de Boyac\u00e1 a una altura de 2900 m snm (Land\u00ednez-Torres et al., 2019). Localidades: P\u00e1ramo de Chisac\u00e1 (Pasca); Experimental farm San Isidro Labrador, Fundaci\u00f3n Universitaria Juan de Castellanos (Sorac\u00e1). Origen: Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "Fusarium equiseti se ha aislado de suelos cultivados con manzana y durazno (Landinez-Torres et al., 2019). Es de amplia distribuci\u00f3n (GBIF, 2020). En Colombia se ha reportado en el departamento de Boyac\u00e1 (Landinez-Torres et al., 2019). Se ha estudiado su uso como potenciador de cultivos y como biocontrol (Si\u0161i\u0107 et al., 2017).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie se ha aislado de suelos cultivados con manzana y durazno (Landinez-Torres et al., 2019).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Sordariomycetes",
        "order": "Hypocreales",
        "family": "Nectriaceae",
        "genus": "Fusarium"
    },
    {
        "_id": "63acd5dd4c38714ff0e68739",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Fusarium oxysporum",
        "name_common": "fusariosis, chancro del cuello",
        "names": [
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "fusariosis, chancro del cuello"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie se ha aislado de hojas de vainilla (Gamboa-Gait\u00e1n y Otero-Ospina, 2016) y de suelos cultivados con manzana y durazno, y de suelos no cultivados (Landinez-Torres et al., 2019). Se ha reportado como end\u00f3fita (Gamboa-Gait\u00e1n y Otero-Ospina, 2016).",
        "img_main": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1452461.jpg",
        "img_thumbnail": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1452461.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de amplia distribucic\u00f3n (CBS Strain Data Base, 2020). En Colombia se ha reportado en el departamento del Choc\u00f3 en tejidos de Vainilla (Gamboa-Gait\u00e1n y Otero-Ospina, 2016), y en Boyac\u00e1 a una altura de 2900 m snm (Land\u00ednez-Torres et al., 2019). Localidades: Experimental farm San Isidro Labrador, Fundaci\u00f3n Universitaria Juan de Castellanos (Sorac\u00e1). Origen: Amplia distribuci\u00f3n.",
        "abstract": "Fusarium oxysporum se ha aislado de hojas de vainilla (Gamboa-Gait\u00e1n y Otero-Ospina, 2016) y de suelos cultivados con manzana y durazno, y de suelos no cultivados, adem\u00e1s de haber sido encontrado como end\u00f3fita (Landinez-Torres et al., 2019). Es de amplia distribuci\u00f3n y se ha encontrado en los departamentos de Choc\u00f3 y Boyac\u00e1 (Land\u00ednez-Torres et al., 2019; CBS Strain Data Base, 2020). Puede ser usado en biotecnolog\u00eda para aislar pigmentos (Palacio-Barrera et al., 2019).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie se ha aislado de hojas de vainilla (Gamboa-Gait\u00e1n y Otero-Ospina, 2016) y de suelos cultivados con manzana y durazno, y de suelos no cultivados (Landinez-Torres et al., 2019). Se ha reportado como end\u00f3fita (Gamboa-Gait\u00e1n y Otero-Ospina, 2016).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Sordariomycetes",
        "order": "Hypocreales",
        "family": "Nectriaceae",
        "genus": "Fusarium"
    },
    {
        "_id": "63acd5f24c38714ff0e687bc",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Heterodermia albicans",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "",
        "img_main": "https://static.inaturalist.org/photos/12387046/original.jpeg",
        "img_thumbnail": "https://static.inaturalist.org/photos/12387046/original.jpeg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Rubiano, 1988; Bernal et al., 2019), a una altura de 2550 m snm (Rubiano, 1988).Localidades: Termozipa (Ziapaquir\u00e1) . Origen: Neotr\u00f3pico | \u00c1frica .",
        "abstract": "Heterodermia albicans es un hongo liquenizado que se ha registrado en Colombia en la regi\u00f3n Andina (Rubiano, 1988; Bernal et al., 2019). Se usa como indicador de contaminaci\u00f3n (Rubiano, 1988).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta es una especie de hongo liquenizada (Rubiano, 1988).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Ascomycota",
        "classHierarchy": "Lecanoromycetes",
        "order": "Caliciales",
        "family": "Physciaceae",
        "genus": "Heterodermia"
    },
    {
        "_id": "63ada9ec3b79b662f749e438",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Lactarius indigo",
        "name_common": "Indigo Milk Cap",
        "names": [
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Indigo Milk Cap"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie, de distribuci\u00f3n tropical y subtropical, es facilmente distinguible en campo por su coloraci\u00f3n azul intenso, las lamelas son adnadas a subdecurrentes, presenta un latex caracter\u00edstico de color azul que se vuelve verdusco, el est\u00edpite es concoloro con la superficie del p\u00edleo (Halling y Mueller, 2005).  P\u00edleo: 5\u201315 cm de di\u00e1metro, convexo a plano convexo a levantado; superficie glabra, azul intenso o m\u00e1s claro cuando fresco a m\u00e1s gris\u00e1ceo cuando seco.  Contexto: blanco, tornandose azul indigo a tonalidades verduscas al cortar. Himen\u00f3foro: lamelado, lamelas adnadas a subdecurrentes, concoloro con la superficie del p\u00edleo. Est\u00edpite: 2\u20138 cm de longitud, cil\u00edndrico, estrechandose hacia la base; superficie fibrilosa, concolora con la superficie del p\u00edleo. Latex: Azul indigo. Olor: no distintivo. Sabor: leve, ligeramente acre. Esporada: crema. Esporas: ampliamente elipsoides a subglobosas, verrugosas, verrugas amiloides.",
        "img_main": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1501093.jpg",
        "img_thumbnail": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1501093.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie se distribuye desde el este de Norte Am\u00e9rica, Centro Am\u00e9rica hasta Colombia (Halling y Mueller, 2005; Mycoportal, 2020) y Jap\u00f3n (Franco-Molano et al., 2000; Mycoportal, 2020). En Colombia ocurre en la regi\u00f3n Andina (Franco-Molano et al., 2000; Franco-Molano et al., 2010; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013 Mycoportal, 2020), en un rango altitudinal entre 2200\u20132400 m snm (Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013).Localidades: Reserva Forestal El Guayabo- km 93 de Cali a Popay\u00e1n (Cauca); Cerca a r\u00edo Pance (Cali); El Bosque de Las Mercedes (Bojac\u00e1);  Finca \"La Ramada\" (Pacho). Origen: Subtropical | Tropical.",
        "abstract": "Lactarius indigo es una especie ectomicorr\u00edzica ocurre en suelo en bosque montano con roble (Halling y Mueller, 2005). Se distribuye desde el este de Norte Am\u00e9rica, Centro Am\u00e9rica hasta Colombia (Halling y Mueller, 2005; Mycoportal, 2020) y Jap\u00f3n (Franco-Molano et al., 2000; Mycoportal, 2020) y en Colombia ocurre en la regi\u00f3n Andina (Franco-Molano et al., 2000; Franco-Molano et al., 2010). Se ha reportado como alimenticio en varios pa\u00edses y lugares en Colombia (Ru\u00edz y Henao-Mej\u00eda 2006).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie ectomicorr\u00edzica ocurre en suelo en bosque montano con roble (Halling y Mueller, 2005).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Russulales",
        "family": "Russulaceae",
        "genus": "Lactarius"
    },
    {
        "_id": "63adfc4545ba70a2047f90cb",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Lentinula aciculospora",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar un p\u00edleo convexo a plano-convexo, depreso al centro, su superficie es seca, escuamulosa, marr\u00f3n claro al principio a salm\u00f3n ocr\u00e1ceo con la edad. Presenta un velo parcial apendiculado, color canela rosa claro; las  lamelas son adnatas a anexas y ventricosas, blanquecinas al principio y luego rosadas. Presenta un est\u00edpite cil\u00edndrico, ligeramente expandido en la base, de color canela rosa, superficie seca, con numerosas escamas y de consistencia dura; presenta una esporada blanca (Mata y Petersen 2000).  P\u00edleo: 2\u201315 cm de ancho, convexo, luego ampliamente convexo a plano-convexo, depreso al centro; superficie seca, glabra o escuamulosa, superficie del disco marr\u00f3n claro al principio a salm\u00f3n ocr\u00e1ceo a naranja ocr\u00e1ceo; margen enrollado, canela rosado. Contexto: s\u00f3lido, blanco a rosado p\u00e1lido. Velo parcial: apendiculado, fuertemente cortinoide a pholiotoide, canela rosa claro. Lamelas: adnadas al principio, anexas, apretadas, ventricosas, blanquecinas al principio y luego rosadas. Est\u00edpite: 3\u20137 cm de largo, cil\u00edndrico, expandido en la base; superficie seca, con numerosas escamas subanuladas y laceradas; superficie canela rosa, escamas marr\u00f3n nuez, consistencia dura. Olor y sabor no distintivos. Esporada: blanca. Basidiosporas: cil\u00edndricas a subreniformes, hialinas, inamiloides, de pared delgada, lisas.",
        "img_main": "https://storage.googleapis.com/mo-image-archive-bucket/orig/658869.jpg",
        "img_thumbnail": "https://storage.googleapis.com/mo-image-archive-bucket/orig/658869.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie fue descrita en Costa Rica (Mata y Petersen). En Colombia se ha reportado en el departamento de Boyac\u00e1 (The Global Fungal Red List Initiative, 2020). Origen: Tropical",
        "abstract": "Lentinula aciculospora es una especie sapr\u00f3trofa que se ha reportado sobre tronco ca\u00eddo de roble (Mata y Petersen 2000). Fue descrita en Costa Rica (Mata y Petersen). En Colombia se ha reportado en el departamento de Boyac\u00e1 (The Global Fungal Red List Initiative, 2020). Se considera alimenticio y bien cultural en Boyac\u00e1 (The Global Fungal Red List Initiative, 2020).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa se ha reportado sobre tronco ca\u00eddo de roble (Mata y Petersen 2000).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Omphalotaceae",
        "genus": "Lentinula"
    },
    {
        "_id": "63b308abb30e341210028748",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Crepidotus palmarum",
        "name_common": "Orejas blancas",
        "names": [
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Orejas blancas"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Nacumas."
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar un p\u00edleo flabeliforme, blanquecino a beige de superficie glabra, no higr\u00f3fana y margen liso; presenta lamelas de color beige a marr\u00f3n claro; no presenta est\u00edpite pero presenta micelio blanco en conexi\u00f3n con el sustrato (Capelari, 2007). P\u00edleo: flabeliforme, blanquecino a beige; superficie glabra, no higr\u00f3fana, margen liso. Lamelas: color beige a marr\u00f3n claro, cercanas, margen liso. Est\u00edpite: ausente, pero con micelio blanco desarrollado en conexi\u00f3n con el sustrato. Basidiosporas: elipsoides, marr\u00f3n, finamente ornamentadas, pared ligeramente engrosada, sin poro germinal, inamiloides. Queilocistidos: abundantes, cil\u00edndricos con \u00e1pice redondeado.",
        "img_main": "https://images.phylopic.org/images/7ebbf05d-2084-4204-ad4c-2c0d6cbcdde1/raster/639x1024.png",
        "img_thumbnail": "",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de distribuci\u00f3n tropical (Pe\u00f1a-Ca\u00f1\u00f3n y Henao-Mej\u00eda, 2014; Mycoportal, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Pe\u00f1a-Ca\u00f1\u00f3n y Henao-Mej\u00eda, 2014).Localidades: Veredas Monte y Pinal (Pauna). Origen: Tropical.",
        "abstract": "Las nacumas u orejas blancas (Crepidotus palmarum) es un hongo sapr\u00f3trofo que crece sobre madera en descomposici\u00f3n cuya distribuci\u00f3n se restringe al tr\u00f3pico, por ejemplo en la regi\u00f3n Andina de Colombia (Pe\u00f1a-Ca\u00f1\u00f3n y Henao-Mej\u00eda, 2014; Mycoportal, 2020). En Boyac\u00e1 es considerado comestible (Pe\u00f1a-Ca\u00f1\u00f3n y Henao-Mej\u00eda, 2014).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa crece sobre madera muerta (Capelari, 2007).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Inocybaceae",
        "genus": "Crepidotus"
    },
    {
        "_id": "63b308c1b30e341210028806",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Gymnopus dryophilus",
        "name_common": "Oak-Loving Gymnopus",
        "names": [
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Oak-Loving Gymnopus"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Russet Toughshank"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Penny Top"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Russet Shank"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Colibia de los robles"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie, de climas templados, se caracteriza por presentar un p\u00edleo plano a plano-convexo, sin ornamentaciones, marr\u00f3n oscuro cuando joven tornandose marr\u00f3n canela a anaranjado con la edad, las lamelas son muy apretadas de color blanco y presenta un est\u00edpite amarillo naranja hacia la parte superior y m\u00e1s oscuro hacia la base (Halling y Mueller, 2005). P\u00edleo: hasta 6.5 cm de di\u00e1metro, convexo, plano a plano-convexo, a levantado; superficie higr\u00f3fana, glabra, marr\u00f3n oscuro cuando joven a marr\u00f3n canela a anaranjado con la edad; margen entero, ocasionalmente transl\u00facido-estriado. Contexto: blanco, sin cambios. Himen\u00f3foro: lamelado, lamelas anexas, blancas. Est\u00edpite: hasta 15 cm de longitud, central, cil\u00edndrico, subclavado a bulboso; superficie glabra cuando joven a estriada subpruinosa con la edad, amarillo p\u00e1lido a naranja hacia el \u00e1pice; interior hueco. Olor y sabor: leve. Esporada: Blanca a amarillo clara. Esporas: lacrimoides, lisas, inamiloides.",
        "img_main": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1531413.jpg",
        "img_thumbnail": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1531413.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Es una especie con amplia distribuci\u00f3n, principlamente de climas templados (Pegler, 1983), se distribuye en zonas templadas del norte hasta Colombia (Franco-Molano et al., 2000; Halling y Mueller, 2005). En Colombia esta especie se ha registrado en departamentos de la regi\u00f3n Andina (Pulido y Boekhout, 1989; Franco-Molano et al., 2000; Betancur et al., 2007; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013; Mycoportal, 2020), distribuida en un rango altitudinal entre los 2100\u20133100 m snm (Betancur et al., 2007; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013).  Localidades: P\u00e1ramo de La Rusia (Duitama); Los Nevados Natural National Park. Origen: Templada | Subtropical | Tropical.",
        "abstract": "La colibia de robles (Gymnopus dryophilus) es una especie con amplia distribuci\u00f3n, principlamente de climas templados (Pegler, 1983), se distribuye en zonas templadas del norte hasta Colombia (Franco-Molano et al., 2000; Halling y Mueller, 2005). Se ha reportado en la zona Andina de Colombia (Pulido y Boekhout, 1989). Es sapr\u00f3trofa, crece sobre humus, entre hojarasca (Franco-Molano et al., 2000; Halling y Mueller, 2005), en suelo en bosque y en plantaci\u00f3n de bamb\u00fa (Pegler, 1983). En M\u00e9xico se reporta como alimenticio (Garibay-Orijel y Ruan-Soto, 2014).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie de la familia Omphalotaceae es sapr\u00f3trofa, crece sobre humus, entre hojarasca (Franco-Molano et al., 2000; Halling y Mueller, 2005), en suelo en bosque y en plantaci\u00f3n de bamb\u00fa (Pegler, 1983).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Omphalotaceae",
        "genus": "Gymnopus"
    },
    {
        "_id": "63b30999b30e3412100288ed",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Hericium erinaceus",
        "name_common": "barba de cabra",
        "names": [
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "barba de cabra"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "hidno erizado"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "seta erizo"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Bearded Tooth"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Lion'S-Mane Mushroom"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Chivos"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Pollitos"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Ubres de vaca"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar basidioma que consiste en un grupo no ramificado de espinas blandas que cuelgan de una base resistente que est\u00e1 unida al \u00e1rbol, su superficie es blanca y decolorada a parduzco o amarillento con la edad; presenta una esporada de color blanca, sus cuerpos fruct\u00edferos presentan un olor no distintivo, con un sabor agradable (Kuo y Methven, 2014). Basidioma: 8\u201340 cm de ancho, que consiste en un grupo no ramificado de espinas blandas de 1\u20136 cm de largo, que cuelgan de una base resistente y oculta que est\u00e1 unida al \u00e1rbol; superficie blanca, decolorada parduzco a amarillento con la edad. Contexto: blanco. Olor: no distintivo. Sabor: agradable. Esporada: blanco. Esporas: elipsoides o subglobosas, lisas, verruculosas, amiloides.",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/104664221/original.jpg",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/104664221/original.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie es de amplia distribuci\u00f3n (Mycoportal, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Ru\u00edz y Henao, 2006).Localidades: Vereda Capilla (Villa de Leyva) . Origen: Amplia distribuci\u00f3n | Importado.",
        "abstract": "Los chivos, ubres de vaca o pollitos (Hericium erinaceus) es una especie de amplia distribuci\u00f3n (Mycoportal, 2020). En Colombia se ha registrado en la regi\u00f3n Andina (Ru\u00edz y Henao, 2006). Es sapr\u00f3trofa y par\u00e1sita, crece sobre madera muerta, en las heridas de robles vivos y otras maderas duras (Kuo y Methven, 2014). Se ha reportado como comestible en M\u00e9xico y Boyac\u00e1 (Ruiz y Henao, 2006).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie sapr\u00f3trofa y par\u00e1sita, crece sobre madera muerta, en las heridas de robles vivos y otras maderas duras (Kuo y Methven, 2014).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Russulales",
        "family": "Hericiaceae",
        "genus": "Hericium"
    },
    {
        "_id": "63b30d35b30e341210028a21",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Laccaria laccata",
        "name_common": "Deceiver",
        "names": [
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Deceiver"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Lacaria lacada"
            }
        ],
        "general_desc": "Es una especie de amplia distribuci\u00f3n que se caracteriza por presentar basidiomas de color marr\u00f3n naranja, lamelas subdistantes y gruesas, y un est\u00edpite fibriloso, a nivel miscrosc\u00f3pico las esporas presentan espinas cortas (Halling y Mueller, 2005).  P\u00edleo: 1\u20135 cm de di\u00e1metro, convexo a plano a ligeramente depreso; superficie subplicada a estriada, fibrilosa a escuamulosa, higr\u00f3fana, naranja marr\u00f3n en el centro; margen concoloro con el centro o m\u00e1s p\u00e1lido. Contexto: naranja marr\u00f3n, sin cambios. Himen\u00f3foro: lamelado, lamelas sinuadas a adnadas, rosadas. Est\u00edpite: 1.5\u20136 cm de longitud, cil\u00edndrico a subclavado o estrechandose hacia abajo; superficie fibrilosa, naranja marr\u00f3n; micelio basal blanco. Olor: leve. Sabor: leve. Esporada: blanca. Esporas: globosas a subglobosas, equinuladas, inamiloides.",
        "img_main": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1511511.jpg",
        "img_thumbnail": "https://images.mushroomobserver.org/orig/1511511.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Laccaria laccata est\u00e1 ampliamente distribuida (Pulido, 1983; Franco-Molano et al., 2000), se distribuye en zonas templadas del hemisferio norte, en Costa Rica y Colombia (Halling y Mueller, 2005). En Colombia ocurre en departamentos de la regi\u00f3n Andina (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Pulido, 1983; Mueller 1996; Franco-Molano y Uribe-Calle, 2000; Franco-Molano et al., 2000; Montoya et al., 2005; Betancur et al., 2007; L\u00f3pez-Quintero et al., 2007; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013; Mycoportal, 2020) y en el departamento del Magdalena (Pulido, 1983), en un rango altitudinal entre los 1800\u20133400 m snm (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013).Localidades: Cerro de Las Mercedes, carretera Bogot\u00e1 a La Mesa (Cundinamarca); Represa del r\u00edo Neusa (Cogua); Autopista Medell\u00edn Km. 39 (San Francisco); Bogot\u00e1-Fusagasug\u00e1, v\u00eda Silvania (Cundinamarca); Carretera Bogot\u00e1-La Calera, antes del parque (Cundinamarca); Sierra Nevada de Santa Marta, San Lorenzo, alrededores del campamento del Inderena (Magdalena). Origen: Amplia distribuci\u00f3n | Introducida.",
        "abstract": "",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie ectomicorr\u00edzica crece en suelo en plantaciones ex\u00f3ticas y en bosques de roble (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Halling y Mueller, 2005; L\u00f3pez-Quintero et al., 2007) .",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Hydnangiaceae",
        "genus": "Laccaria"
    },
    {
        "_id": "63b4e0d05db8545b5ada2446",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Craterellus cornucopioides",
        "name_common": "Cuerno de la abundancia, trompeta de los muertos",
        "names": [
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Cuerno de la abundancia, trompeta de los muertos"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "Trompeta de los muertos"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "cuerno de la abundancia, trompeta de los muertos"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "negritos"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "trompeta"
            },
            {
                "language": "Espa\u00f1ol",
                "name": "trompeta de los muertos"
            },
            {
                "language": "Ingl\u00e9s",
                "name": "Horn Of Plenty"
            }
        ],
        "general_desc": "Esta especie se caracteriza por presentar un p\u00edleo infundibuliforme, de superifice rugsa a escuamulosa, de color negro a gris oscuro; su himen\u00f3foro es liso a ruguloso, con una esporada de color blanco a crema; su est\u00edpite es liso a ruguloso, hueco, gris a gris marr\u00f3n; sus cuerpos fruct\u00edferos presentan un olor no distintivo y un sabor suave (Largent y Baroni 1988; Ellis y Ellis, 1990). Basidiomas: 2\u20138 cm de di\u00e1metro; 5\u201315 cm de longitud. P\u00edleo: infundibuliforme; ruguloso a escuamuloso, negro a gris oscuro. Himen\u00f3foro:  liso a ruguloso. Est\u00edpite: liso a ruguloso, hueco, gris a gris marr\u00f3n. Contexto: delgado, negruzco. Olor: no distintivo. Sabor: leve. Esporada: blanca a crema. Esporas: ampliamente elipsoides, lisas.",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/249506687/original.jpeg",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/249506687/original.jpeg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie se ha registrado en pa\u00edses del zonas templadas del hemisferio norte, en Camer\u00fan, Natal y Panam\u00e1 (Corner 1966 en Franco-Molano et al., 2005; Mycoportal, 2020). En Colombia se ha reportado para los departamentos de Amazonas y Boyac\u00e1 (Vasco-Palacios et al., 2005; Vargas y Restrepo, 2020).Localidades: Comunidad de Pen\u0303a Roja (Amazonas); Vereda Centro (Arcabuco). Origen: Templado | Tropical.",
        "abstract": "La trompeta de la muerte (Craterellus cornucopioides) es una especie ectomicorr\u00edzica y crece sobre el suelo bajo la hojarasca (Ellis y Ellis, 1990). Normalmente se encuentra en el hemisferi norte, pero en Colombia se ha registrado la variedad lutea en los departamentos de Amazonas y Boyac\u00e1 (Corner 1966 en Franco-Molano et al., 2005; Vasco-Palacios et al., 2005). Se ha reportado como comestible (Garibay-Orijel y Ruan-Soto, 2014).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie ectomicorr\u00edzica crece en suelo, entre hojarasca (Ellis y Ellis, 1990).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Cantharellales",
        "family": "Cantharellaceae",
        "genus": "Craterellus"
    },
    {
        "_id": "63b4e30b5db8545b5ada25ff",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Lactifluus hallingii",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie de distribuci\u00f3n subtropical fue descrita del este de Norte Am\u00e9rica (Halling y Mueller, 2005). Se distingue por presentar basidiomas robustos de consistencia ligeramente dura, de color crema o marr\u00f3n p\u00e1lido, una superficie  fibrilosa a escuamulosa, con un margen fuertemente incurvado; presenta un latex de color blanco, y sus basidiomas presentan un sabor acre fuerte (Halling y Mueller, 2005).  P\u00edleo: 4\u201316.5 cm de di\u00e1metro, infundibuliforme; superficie tomentosa, fibrilosa a escuamulosa, crema o naranja p\u00e1lida, marr\u00f3n clara hacia la margen; margen fuertemente involuta cuando j\u00f3ven. Contexto: blanco, sin cambios. Himen\u00f3foro: lamelado, lamelas adnadas a subdecurrentes a decurrentes, ocasionalmente bifurcadas, blanca a crema.  Latex: blanco. Est\u00edpite: 3\u20139 cm de longitud, cil\u00edndrico, a veces curvado; superficie tomentosa a pubescente, blanca a crema. Olor: no distintivo. Sabor: acre fuerte. Esporada: blanca a crema blanca. Esporas: ampliamente elipsoides a elipsoides, verrucolosas a equinuladas, amiloides.",
        "img_main": "https://www.researchgate.net/publication/335905675/figure/fig2/AS:804667017678848@1568858975974/Basidiomes-a-Lactifluus-domingensis-ANGE838-holotype-b-Lactifluus-domingensis_W640.jpg",
        "img_thumbnail": "https://www.researchgate.net/publication/335905675/figure/fig2/AS:804667017678848@1568858975974/Basidiomes-a-Lactifluus-domingensis-ANGE838-holotype-b-Lactifluus-domingensis_W640.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie est\u00e1 distribuida en Panam\u00e1, Costa Rica y Colombia (Delgat et al., 2019). Est\u00e1 distribuida en la regi\u00f3n Andina (Delgat et al., 2019; ANDES_F Colecci\u00f3n Uniandes), en un rango altitudinal entre 2500\u20132900 m snm (Delgat et al., 2019).Localidades: Cerca a Llanos de Cuiva (Santa Rosa de Osos); finca \"La Espa\u00f1ola\" - Vereda El Chaquiro (Santa Rosa de Osos); Vereda la Pulgarina (San Pedro); Corregimiento de Aragon, vereda El Quince, Finca San Bernardo (Santa Rosa de Osos). Origen: Neotropical.",
        "abstract": "Lactifluus hallingii es una especie ectomicorr\u00edzica que crece en suelo en bosque montano con Quercus humboldtii, Q. seemannii, Q. copeyensis, y Quercus sp. (Halling y Mueller, 2005; Delgat et al., 2019). Est\u00e1 distribuida en Panam\u00e1, Costa Rica y Colombia (Delgat et al., 2019), donde se reporta en la regi\u00f3n Andina (Delgat et al., 2019; Colecci\u00f3n Andes. 2020). La especie ha sido reportada como comestible, pero se recomienda precauci\u00f3n (Franco-Molano et al., 2000).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Esta especie ectomicorr\u00edzica crece en suelo en bosque montano con Quercus humboldtii, Q. seemannii, Q. copeyensis, y Quercus sp. (Halling y Mueller, 2005; Delgat et al., 2019).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Russulales",
        "family": "Russulaceae",
        "genus": "Lactifluus"
    },
    {
        "_id": "63b4f22c11b934525fa60c27",
        "exotic": false,
        "invasive": false,
        "name_scientific": "Lentinula boryana",
        "name_common": "",
        "names": null,
        "general_desc": "Esta especie, de distribuci\u00f3n tropical y subtropical, es similar a la especie comercial Lentinula edodes (Shiitake), pero sus basidiomas son mas peque\u00f1os, el p\u00edleo es menos escamoso y con pigmentaci\u00f3n marr\u00f3n m\u00e1s clara (Pegler, 1983; Halling y Mueller, 2005). Su est\u00edpite le\u00f1oso y las manchas rojizas del p\u00edleo y lamelas tambien son caracteristicos de esta especie (Mata et al., 2003).  P\u00edleo: 0.5\u20135cm de di\u00e1metro, convexo a plano, a veces depreso en el centro; superficie lisa en el centro, escuamulosa hacia el margen, blanca amarillenta torn\u00e1ndose m\u00e1s p\u00e1lido cuando pierde humedad, con manchas marr\u00f3n rojizas cuando maduro; margen entero, decurvado, con remanentes de velo. Contexto: blanco gris\u00e1ceo. Himen\u00f3foro: lamelas adnadas, cercanas, crema ros\u00e1ceo, presentan manchas marr\u00f3n rojizo, separadas del est\u00edpite cuando el esp\u00e9cimen est\u00e1 maduro. Est\u00edpite: 0.5\u20137cm de longitud, central a exc\u00e9ntrico, uniforme a ligeramente m\u00e1s ancho en parte superior, curvado; superficie fibrilosa-escamosa hacia el \u00e1pice, consistencia ligeramente le\u00f1osa, blanca amarillenta a marr\u00f3n amarillenta. Sabor: dulce. Esporada: blanca. Esporas: elipsoides a subovoides a subcil\u00edndricas, lisas, hialinas, inamiloides.",
        "img_main": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/129408310/original.jpg",
        "img_thumbnail": "https://inaturalist-open-data.s3.amazonaws.com/photos/129408310/original.jpg",
        "reproduction": "",
        "distribution": "Esta especie est\u00e1 amplimente distribuida en el neotr\u00f3pico, se distribuye en America en zonas tropicales y subtropicales  (Mata et al., 2003; Halling y Mueller, 2005). En Colombia se distribuye en la regi\u00f3n Andina, en un rango de altura entre los 1800\u20132900 m snm (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013).Localidades: Colorados, carretera Zipaquir\u00e1 a Pacho (Cundinamarca). Origen: Tropical | Subtropical.",
        "abstract": "Lentinula boryana es una especie sapr\u00f3trofa que crece en grupos numerosos de basidiomas sobre madera, ramas o tocones muertos (Pegler, 1983; Halling y Mueller, 2005). Est\u00e1 amplimente distribuida en el neotr\u00f3pico, se distribuye en America en zonas tropicales y subtropicales (Mata et al., 2003; Halling y Mueller, 2005). En Colombia se distribuye en la regi\u00f3n Andina (Guzm\u00e1n y Varela, 1978; Vasco-Palacios y Franco-Molano, 2013). Es considerada alimenticia (Pegler, 1983; Boa, 2004).",
        "feeding": "",
        "behavior": "",
        "habitats": "Lentinula boryana es una especie sapr\u00f3trofa que crece en grupos numerosos de basidiomas sobre madera, ramas o tocones muertos (Pegler, 1983; Halling y Mueller, 2005).",
        "kingdom": "Fungi",
        "phylum": "Basidiomycota",
        "classHierarchy": "Agaricomycetes",
        "order": "Agaricales",
        "family": "Omphalotaceae",
        "genus": "Lentinula"
    }
]